# 习题二（乙）

$\newcommand{\llim}{\lim _ {n\to\infty}}\newcommand{\ninf}{n\to\infty}\newcommand{\tinf}{\to\infty}$

20.(1) $\llim (\frac{n-2}{n-1}) ^ {2n+1}=\llim (\frac{n-2}{n-1}) ^ {n+1+n}=\llim (\frac{n-2}{n-1}) ^ {n+1} \llim (\frac{n-2}{n-1})^{n}$
$=\llim \frac{1}{(1+\frac{1}{n-2})^{n-2+1}}\llim \frac{1}{(1+\frac{1}{n-2})^{n-2+2}}=\frac{1}{e^2}$
(2) $\llim (1+\frac{1}{n^2})^n=\llim \sqrt[n]{(1+\frac{1}{n^2})^{n^2}}=\sqrt[n]{e}=1$
(3) $\llim (1+\frac{1}{n})^{n^2}=(\llim (1+\frac{1}{n}) ^ n)^n=e^n=+\infty$

21.引理：当 $\llim \frac{a _ n-a _ {n-1}}{b _ n-b _ {n-1}}=0$，$b _ n$ 严格递增且趋于 $+\infty$，有 $\llim \frac{a _ n}{b _ n}=0$，证明如下：
由 $b _ n \tinf (\ninf)$知 $\exists N _ 0,s.t. \forall n > N _ 0,b _ n > 0$，由定义知 $\forall \epsilon>0,\exists N _ 1,s.t. \forall n > \max(N _ 1,N _ 0), \frac{|a _ n-a _ {n-1}|}{b _ n-b _ {n-1}} < \epsilon$
那么展开绝对值得到 $\epsilon(b _ {n-1} - b _ n) < a _ n-a _ {n-1} < \epsilon (b _ n-b _ {n-1})$。
对 $i$ 从 $N _ 1+1$ 到 $n$ 累加，得到

$$\begin{aligned}
\epsilon \sum _ {i=N _ 1+1} ^ n (b _ {i-1}-b _ i) &< \sum _ {i=N _ 1+1} ^ n (a _ i-a _ {i-1}) < \epsilon \sum _ {i=N _ 1+1} ^ n(b _ i-b _ {i-1}) \\
\epsilon (b _ {N _ 1} - b _ n) &< a _ n-a _ {N _ 1} < \epsilon (b _ n-b _ {N _ 1}) \\
\epsilon(\frac{b _ {N _ 1}}{b _ n}-1) + \frac{a _ {N _ 1}}{b _ n} &< \frac{a _ n}{b _ n} < \frac{a _ {N _ 1}}{b _ n}+\epsilon(1-\frac{b _ {N _ 1}}{b _ n}) \\
-\epsilon &< \frac{a _ n}{b _ n} < \epsilon
\end{aligned}$$

故 $\llim \frac{a _ n}{b _ n}=0$，引理成立。
下面证明原命题，设 $a _ n=z _ n+A b _ n$，那么由条件有

$$\llim \frac{a _ n-a _ {n-1}}{b _ n-b _ {n-1}}=\llim \frac{z _ n+Ab _ n-z _ {n-1}-A b _ {n-1}}{b _ n-b _ {n-1}}=\llim \frac{z _ n-z _ {n-1}}{b _ n-b _ {n-1}}+A=A$$
故 $\llim \frac{z _ n-z _ {n-1}}{b _ n-b _ {n-1}}=0$。
又引理知 $\llim \frac{z _ n}{b _ n}=0$,那么 $\llim \frac{a _ n-Ab _ n}{b _ n}=0,\llim \frac{a _ n}{b _ n}=A$，原命题成立。

22.(1) 设 $a _ n=\sum _ {i=1} ^ n \frac{1}{n},b _ n=\ln n$，则

$$\llim \frac{a _ n}{b _ n}=\llim\frac{a _ n-a _ {n-1}}{b _ n-b _ {n-1}}=\llim \frac{\frac{1}{n}}{\ln \frac{n}{n-1}}=\llim \frac{1}{n\ln (1+\frac{1}{n-1})}=\llim \frac{1}{\ln (1+\frac{1}{n-1})^n}=\llim \frac{1}{\ln e} =1$$

(2) 由题意

$$\llim \frac{\sum _{i=1} ^ n \frac{1}{\sqrt n}}{\sqrt{n}}=\llim \frac{\frac{1}{\sqrt n}}{\sqrt n-\sqrt{n-1}}=\llim \frac{\sqrt n+\sqrt{n+1}}{\sqrt n}=\llim (1+\sqrt{1-\frac{1}{\sqrt n}})=1+1=2$$

(3) 由题意

$$\llim \frac{1^2+3^2+\cdots+(2n-1)^2}{n^3}=\llim \frac{(2n-1)^2}{n^3-(n-1)^3}=\llim \frac{4n^2-4n+1}{3n^2-3n+1}=\frac{4}{3}$$

23.证：设 $\forall x _ 1,x _ 2 \in (a,b)$，不妨假设 $x _ 1 < x _ 2$，那么要证的即是 $f(x _ 1) < f(x _ 2)$：
由题意， $\forall \xi \in [x _ 1,x _ 2],\exists \delta > 0$ 使得 $f(x)$ 在区间 $(\xi-\delta,\xi+\delta)$ 单调上升。
则由有限覆盖定理知，存在有限个区间 $(\xi _ 1-\delta _ 1,\xi _ 1+\delta _ 1), \cdots,(\xi _ m-\delta _ m,\xi _ m+\delta _ m)$ 能够覆盖 $[x _ 1,x _ 2]$ ，那么 $f(x)$ 在 $[x _ 1,x _ 2]$ 上单调上升， $f(x _ 1) < f(x _ 2)$。

24.证：对于上确界与下确界的证明同理，这里只对上确界证明。
设 $E$ 为一有上界的非空实数集。当 $E$ 存在最大值时，易知 $\sup E=\max(E)$。故只需讨论不存在最大值的情况。
由 $E$ 非空，取 $a _ 1 \in E$，并取$b _ 1$ 为 $E$ 的某一上界，那么令 $k _ 1=\frac{a _ 1+b _1}{2}$，若 $k_1$ 为 $E$ 的上界，则 $a _ 2=a _ 1,b _ 2=k _ 1$，否则 $a _ 2=k _ 1,b _ 2=b _ 1$，依此类推，得到数列 $\{a _ n\},\{b _ n\}$，其中 $\lim _ {n\to\infty}b _ n-a _ n=\frac{b _ 1-a _ 1}{2 ^ {n-1}}=0,[a _ {n+1},b _ {n+1}] \subset[a _ n,b _ n]$，故由闭区间套定理知，存在唯一的 $\delta\in\cap _ {i=1} ^ \infty [a _ i,b _ i]$。
由定义知 $a _ 1 \le a _ n \le \delta \le b _ n \le b _ 1,a _ n \in E,b _ n \ge \sup E$，故 $\delta$ 为 $E$ 的上界。而由极限的定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists N,\forall n > N,a _ n > \delta-\epsilon$，所以 $\delta$ 为 $E$ 的上确界。

25.证：设有一非空有界无限集合 $E$ 满足 $\forall x \in E,|x| \le M$，设 $F=\{x|[x,M]\cap E 为无限集合\}$，易知 $F$ 非空且是无限集合。反证，若 $F$ 为空或有限，那么 $\forall x \in E \setminus F$ 都有 $[x,M] \cap E 为有限集合$，而这样的 $x$ 有无限个，故矛盾。
$F$ 为有界集合，故存在上下确界，设 $\sup F=f$，那么 $\forall \epsilon > 0$，由确界的定义知 $\exists x \in F,s.t.x > f-\epsilon$，由于 $\epsilon$ 选取是任意的，这样的 $x$ 也就有无限个。
即 $\forall \epsilon > 0,F \cap[f-\epsilon,f+\epsilon]\neq\emptyset$，故 $f$ 是 $F$ 的一个聚点，也是原集合 $E$ 的聚点，聚点原理成立。