# 习题三（丙）

37.(1) 证：$\forall \epsilon > 0$，当 $x,y \ge 1$ 时

$$\begin{aligned}
|\cos \sqrt x-\cos \sqrt y|=2|\sin \frac{\sqrt x+\sqrt y}{2}||\sin \frac{\sqrt x-\sqrt y}{2}| \le |\sqrt x-\sqrt y| \le|(\sqrt x-\sqrt y)(\sqrt x+\sqrt y)|=|x-y|
\end{aligned}$$
所以取 $\delta _ 1=\epsilon$ 即可满足，所以 $\cos \sqrt x$ 在 $[1,+\infty)$ 上一致连续。
$\cos \sqrt x$ 在 $[0,2]$ 上连续，由康托尔定理知在 $[0,2]$ 上一致连续，那么一定存在 $\delta _ 2$ 满足 $\forall x,y\in[0,2]$ 且 $|x-y| < \delta_2$ 有 $|\cos\sqrt x-\cos\sqrt y| < \epsilon$
那么取 $\delta=\min(\delta_1,\delta_2,\frac 1 2)$，综上讨论情况可知 $\forall x,y\in([0,+\infty)$ 且 $|x-y| < \delta$ 有 $|\cos\sqrt x-\cos\sqrt y| < \epsilon$，注意到该 $\delta$ 仅与 $\epsilon$ 有关，故 $\cos\sqrt x$ 在 $[0,+\infty)$ 上一致连续。
(2).证：定义 $x_n=\sqrt{2n\pi},y_n=\sqrt{2n\pi+\pi/2}$，那么

$$\begin{aligned}
\lim _ {n\to\infty}y_n-x_n&=\lim _ {n\to\infty}\sqrt{2n\pi+\pi/2}-\sqrt{2n\pi}=\lim _ {x\to\infty} \frac{\pi/2}{\sqrt{2n\pi+\pi/2}+\sqrt{2n\pi}}\\
&\le\lim _{x\to\infty} \frac{\pi/2}{2\sqrt{2n\pi}}=\lim _ {n\to\infty} \frac{\sqrt \pi}{4\sqrt{2n}}
\end{aligned}$$
那么 $\forall \epsilon > 0$，取 $N=[\frac \pi{32\epsilon^2}]$，那么 $\forall n > N$ 就有 $|y_n-x_n| < \epsilon$，所以 $\lim _ {n\to\infty} |y_n-x_n|=0$
但是 $\cos x_n^2=1,\cos y_n^2=0$，故 $\cos x^2$ 不一致连续。

38.证：在 $(0,1)$ 内时，取 $x_n=\frac 1 {2n\pi},y_n=\frac 1{2n\pi+\pi/2}$，易知 $\lim _ {n\to\infty} |x_n-y_n|=0$，但是 $\sin \frac 1 {x_n}=0,\sin \frac 1 {y_n}=1$，所以 $\sin \frac 1 x$ 在 $(0,1)$ 内不一致连续。
在 $[1,+\infty)$ 内时，

$$\begin{aligned}
|\sin \frac 1 x-\sin \frac 1 y|=2|\cos \frac{\frac 1 x+\frac 1 y} 2\sin \frac{\frac 1 x-\frac 1 y} 2|\le|\frac 1 x-\frac 1 y|=\frac{|y-x|}{xy} \le |y-x|
\end{aligned}$$
所以 $\forall \epsilon > 0$，取 $\delta=\epsilon$ 即可，所以 $\sin \frac 1 x$ 在 $[1,+\infty)$ 上一致连续。

39.证:不妨设该函数周期为 $T$，取某一个实数 $x_0$，那么 $\forall k \in\mathbb{Z}$，在 $[x_0+kT,x_0+(k+1)T]$ 内，由于 $f(x)$ 连续，那么由康托尔定理知 $f(x)$ 一定在这些闭区间上一致连续。同理可知 $f(x)$ 在 $[x_0+T/2+kT,x_0+T/2+(k+1)T]$ 上也一致连续。
那么可知 $f(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上一致连续。

40.证：取 $[a,+\infty)$ 上任意两个极限相同的数列 $\{x_n\},\{y_n\}$，那么有两种情况：
(i) $\lim _{n\to\infty}x_n=\lim _ {n\to\infty}y_n=q$，$q$ 为有限数，那么由 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上连续可知， $\lim _ {n\to\infty} f(x_n)=\lim _ {n\to\infty}f(y_n)=f(q)$，所以 $\lim _ {n\to\infty}|f(x_n)-f(y_n)|=0$
(ii) $\lim _ {n\to\infty}x_n=\lim _ {n\to\infty}y_n=+\infty$，此时由 $\lim _ {x\to+\infty}f(x)=q$ 为有限数知， $\lim _ {n\to\infty}|f(x_n)-f(y_n)|=\lim _ {n\to\infty}|f(x_n)-q+q-f(y_n)| \le 0+0=0$
所以 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上一致连续。

41.证：$\forall \epsilon > 0$，由 $\lim _ {x\to+\infty}|f(x)-g(x)|=0$ 知 $\exists L$ 使得 $\forall x > L,|f(x)-g(x)| < \frac \epsilon 3$。由于 $g(x)$ 在 $[a,L+L]$ 上连续，所以由康托尔定理知 $g(x)$ 在 $[a,L+L]$ 上一致连续，那么只需证明 $g(x)$ 在 $[L,+\infty)$ 上也一致连续即可。
$\forall x\in[L,+\infty)$，由 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上一致连续可知 $\exists \delta < x-L,\forall x_0\in U_0(x,\delta)$， $|f(x)-f(x_0)| < \frac \epsilon 3$，那么 $\forall x_0\in U_0(x,\delta)$ 有：

$$\begin{aligned}
|g(x)-g(x_0)|&=|g(x)-f(x_0)+f(x_0)-g(x_0)| \\
&\le |g(x)-f(x_0)|+|f(x_0)-g(x_0)|=|g(x)-f(x_0)|+\frac \epsilon 3\\
&=|g(x)-f(x)+f(x)-f(x_0)|+\frac \epsilon 3\\
&\le|g(x)-f(x)|+|f(x)-f(x_0)|+\frac \epsilon 3=|g(x)-f(x)|+\frac {2\epsilon} 3\\
&\le \epsilon
\end{aligned}$$
所以 $g(x)$ 在 $[L,+\infty)$ 上也一致连续。
综上可知 $g(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上一致连续。

42.此时 $f(x)g(x)$ 仍然一致连续，证明如下：
设 $a \le g(x) \le b$，那么 $|f(x)g(x)-f(y)g(y)| \le (b-a)|f(x)-f(y)|$ ，由于 $f(x)$ 一致连续，所以 $\exists \delta,s.t.\forall |x-y| < \delta,|f(x)-f(y)| < \frac \epsilon {b-a}$，所以 $|f(x)g(x)-f(y)g(y)| < \epsilon$，所以 $f(x)g(x)$ 仍然一致连续。

43.(1) $-2x^2$
(2) $x^2$
(3) $\frac x n$
(4) $\sqrt[6]x$

44.(1) $2x^3$
(2) $\sqrt x$
(3) $\frac{5\times 10^9}{x}$
(4) $\frac 1 x$

45.证：由于 $\lim _ {x\to a}f_2(x)g_2(x)$ 存在，那么 $f_2(x)g_2(x)=\frac {f_1(x)}{f_2(x)}f_2(x)g_2(x)=f_1(x)g_2(x)=\frac{g_1(x)}{g_2(x)}f_1(x)g_2(x)=f_1(x)g_1(x)$。

46.(1) 原式 $=\lim _ {x\to0^+} \frac{x\cdot 3x}{(\frac 1 2(2\sqrt x)^2)^2}=\frac 3 4$
(2) 原式 $=\lim _ {x\to\infty} x^2(\sqrt{x^4-2}-\sqrt{x^4})=\lim _ {x\to\infty}\frac{-2x^2}{\sqrt {x^4-2}+\sqrt {x^4}}=\lim _ {x\to\infty} \frac{-2}{\sqrt{1-\frac 2{x^2}}+1}=-1$
(3) 原式 $=\lim _ {x\to0}\frac{\ln (1+(\cos ax-1))}{\ln (1+(\cos bx-1))}=\lim _ {x\to\infty} \frac{\ln (1-\frac 1 2 a^2x^2)}{\ln (1-\frac 1 2b^2x^2)}=\frac{a^2}{b^2}$
(4) 原式 $=\lim _ {x\to0} \frac{3^x-2^x}{4^x-3^x}=\lim _ {x\to0} \frac{e^{x\ln 3}-e^{x\ln 2}}{e^{x\ln 4}-e^{x\ln 3}}=\lim _ {x\to0}\frac{x\ln 3-x\ln 2}{x\ln 4-x\ln 3}=\frac{\ln 3-\ln 2}{\ln 4-\ln 3}$