# 习题四（甲）

1.对 $f(x)$：对 $y=x$，在 0 处的导数为 1；对 $y=-x$ ，在 0 处的导数为 -1。所以 $f(x)$ 在 0 处不可导
对 $g(x)$：对 $y=x^2$ 和 $y=-x^2$ 在 0 处的导数皆为 0 ，所以 $g(x)$ 在 0 处可导，导数为 0。

2.证：由于 $f(x)$ 可导，那么 $f(x)$ 在 $x_0$ 连续，又 $\lim _{n\to\infty}x_n=\lim _ {n\to\infty} y_n=x_0$，所以

$$\lim _ {n\to\infty} \frac{f(y_n)-f(x_n)}{y_n-x_n}=\lim _ {n\to\infty} \frac{f(y_n)-f(x_0)}{y_n-x_0}=\lim _ {\delta\to0} \frac{f(x_0+\delta)-f(x_0)}{\delta}=f'(x_0)$$

3.证：注意到 $|f(0)| \le |\sin 0|=0$，所以 $f(0)=0$，那么有

$$|f'(0)|=\lim _ {\Delta\to0^+}\frac{|f(\Delta)-f(0)|}{\Delta}=\lim _ {\Delta\to0^+}\frac{|f(\Delta)|}{\Delta} \le \lim _ {\Delta\to0^+} \frac{|\sin \Delta|}{\Delta}=(\sin x)'|_{x=0}=1$$
所以 $f'(0) \le 1$

4.证：(1) 注意到 $f'(x_0)=\lim _ {x\to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ 而 $f'(-x_0)=\lim _ {x\to-x_0}\frac{f(x)-f(-x_0)}{x-(-x_0)}=\lim _ {x\to x_0}- \frac{f(-x)-f(x_0)}{(-x)-x_0}=-f'(x_0)$，所以 $f'(x)$ 为奇函数。
(2) 注意到 $f'(x_0)=\lim _ {x\to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ 而 $f'(-x_0)=\lim _ {x\to-x_0}\frac{f(x)-f(-x_0)}{x-(-x_0)}=\lim _ {x\to x_0} \frac{f(-x)-f(x_0)}{(-x)-x_0}=f'(x_0)$，所以 $f'(x)$ 为偶函数。
(3) 设周期为 $T$，那么注意到 $f'(x_0)=\lim _ {x\to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim _ {x\to x_0} \frac{f(x+kT)-f(x_0+kT)}{(x+kT)-(x_0+kT)}=f'(x_0+kT)$，其中 $k\in\mathbb{Z}$，所以结论得证。

5.(1) 设 $g(x)=|(x-1)(x-2)^2(x-3)^3|$，在 $x=1$ 左右导数不相等，在 $x=2,x=3$ 左右导数相等，所以在 $x=1$ 不可导，在 $x=2,x=3$ 处可导
(2) 在 $0$ 处可导
在 $x=1$ 处左导数和右导数均为 1 ，故也可导。
在 $x=-1$ 处左导数为 -1 右导数为 1，故不可导

6.原式可化为：

$$\begin{aligned}
&=\lim _{n\to\infty}(f(\frac{1}{n^2})-f(0))+(f(\frac{2}{n^2})-f(0))+\cdots+(f(\frac{n}{n^2})-f(0)))\\
&=\lim _ {n\to\infty}f'(0)\frac{1}{n^2}+\lim _ {n\to\infty}f'(0)\frac{2}{n^2}+\cdots+\lim _ {n\to\infty}f'(0)\frac{n}{n^2}\\
&=\lim _ {n\to\infty} f'(0) \frac{n(n+1)}{2n^2}=\frac 1 2 f'(0)
\end{aligned}$$

7.(1) 由上一题结论有：

$$=\frac 1 2 (\sin x)'|_{x=0}=\frac 1 2 \cos 0=\frac 1 2$$
(2) 对原式求 $\ln$ 得到 原式 $=\lim _ {n\to\infty} e^{\ln(1+\frac 1{n^2})+\cdots+\ln(1+\frac n {n^2})}$
设 $f(x)=\ln(1+x),f'(x)=\frac 1 {x+1}$，注意到 $f(0)=0,f'(0)=1$，故原式可以化为：

$$\lim _ {n\to\infty}(\ln(1+\frac 1 {n^2})+\ln(1+\frac 2 {n^2})+\cdots+\ln (1+\frac n{n^2}))=\frac 1 2 f'(0)=\frac 1 2$$
所以原式 $=e^{\frac 1 2}=\sqrt e$

8.证：反证：注意到 $P_n(x)$ 最高次数为 $1$，所以 $\lim _ {x\to+\infty}P_n(x)=+\infty$。
若 $P'_n(M) < 0$，又 $Pn(M)=0$，那么 $\exists\delta,\forall x_0\in U^+(M,\delta),Pn(x_0) < 0$，而当 $x_1$ 足够大时必然有 $Pn(x_1) > 0$，则 $Pn(x_1)Pn(x_0) < 0$，由零点存在定理知在 $(x_0,x_1)$ 间必然有一个零点，这与 $M$ 为最大零点矛盾，所以原命题成立。

9.证：设 $f_1(x)=(a-x)\varphi(x),f_2(x)=(x-a)\varphi(x)$，则 $f_1'(x)=-\varphi(x)+(a-x)\varphi'(x),f_2'(x)=\varphi(x)+(x-a)\varphi'(x)$
$f(x)$ 在 $x=a$ 点左右有导数等价于 $f(x)$ 在 $x=a$ 点左右导数相等，即 $f_1'(a)=f_2'(a)$，即 $\varphi(a)=-\varphi(a)$，所以 $\varphi(a)=0$
所以，当 $x=a$ 为 $\varphi(x)$ 零点时 $f(x)$ 在 $x=a$ 可导。

10.根据题意有 $y=x^2+5x+4,y'=2x+5$
(1).$3=2x+5$ 解得 $x=-1$，所以切点为 $(-1,0)$，切线为 $y=3x+3,b=3$
(2).设切点为 $(x_0,mx_0)$，那么有方程 $mx_0=x_0^2+5x_0+4,m=2x_0+5$，解得 $x=\pm 2$，得到 $m=9,m=1$

11.(1) $y=x^3,y'=3x^2$，那么 $p=3x_0^2,x_0=\pm \sqrt{\frac p 3}$，切点可以为 $(\sqrt{\frac p 3},(\frac p 3)^{3/2})$ 或 $(-\sqrt{\frac p 3},-(\frac p 3)^{3/2})$，由 $q=px-y$，知对应的 $q$ 为 $p\sqrt\frac p 3-(\frac p 3)^{3/2}$ 或 $-p\sqrt \frac p 3+(\frac p 3)^{3/2}$
(2) 问题转化为曲线 $y=x^3$ 与 $y=px-q$ 的交点问题。由上一问知存在两个切点对应切线斜率为 $p$，结合图形分析知，当 $y=px-q$ 在两条切线中间时，必然有三个交点，所以 $-p\sqrt \frac p 3+(\frac p 3)^{3/2} < q < p\sqrt\frac p 3-(\frac p 3)^{3/2}$

12.(1) $y=\ln x,y'=\frac 1 x$，则 $\frac1 {x_0}=m,x_0=\frac 1 m$，切点为 $(\frac 1 m,-\ln m)$，所以 $m\frac 1 m=-\ln m$，解得 $m=\frac 1 e$
(2) 问题转化为 $y=mx$ 与 $y=\ln x$ 的交点问题，当 $m\le 0$ 时结合单调性知始终只有一个交点。结合图像可知 $0 < m < \frac 1 e$ 时有两个交点。

13.解：对于直线 $x+2y-1=0$ ，与其垂直的直线斜率必然为 2，而 $y=x^2-2x-1,y'=2x-2$， $x=2$ 时 $y'=2$，所以所求点为 $(2,-1)$

15.在 $1$ 处左导数为 $2x=2$，右导数为 $a$，那么 $a=2$。
同时要求 $1$ 处连续，所以 $a+b=1,b=-1$

17.证：题中所给式可化为 $(f(x^2))'=(f^2(x))'$ 即 $f'(x)\cdot 2=2f(x)f'(x)$，恒等变换为 $f'(x)(1-f(x))=0$，所以 $f'(x)=0$ 或 $f(x)=1$

18.证：注意到 $-1 \le \sin ax \le 1$，所以 $-f(x) \le f(x)\sin ax \le f(x)$ 必然成立。
下面证明相切，由于 $\sin ax$ 的对称性，只需证明与 $f(x)$ 的交点皆为切点即可。
解方程 $f(x)\sin ax=f(x)$，解得其交点为 $x_k=\frac{2k\pi+\pi/2}{a}(k\in\mathbb{Z})$，那么 $y'=f'(x)\sin ax+af(x)\cos ax,y'|_{x_k}=f'(x_k)$，即在 $x_k$ 点 $y'$ 与 $f'(x)$ 相同，即切线相同，所以两函数在该点相切。

21.证：设 $g(x)$ 满足下面的条件

$$g(x)=\left\{\begin{aligned}
f(x) && x\neq a \\
b && x=a
\end{aligned}\right.$$
先证必要性： $\lim _ {x\to a}\frac{f(x)-b}{x-a}=A$ 即 $\lim _ {x\to a}\frac{g(x)-g(a)}{x-a}=A$，这个就是 $g'(a)$ 的定义，所以 $g(x)$ 在 $a$ 点附近连续并可导，那么

$$\lim _ {x\to a} \frac{e^{f(x)}-e^b}{x-a}=\lim _ {x\to a}\frac{e^{g(x)}-e^{g(a)}}{x-a}=(e^{g(x)})'|_{x=a}=(e^{g(x)}g'(x))|_{x=a}=Ae^b$$
再证充分性：$\lim _ {x\to a} \frac{e^{f(x)}-e^b}{x-a}$ 即 $\lim _ {x\to a}\frac{e^{g(x)}-e^{g(a)}}{x-a}$，这个是 $(e^{g(a)})'$ 的定义，所以 $e^{g(a)}$ 在 $a$ 点附近连续并可导，那么有 $g'(a)=A$，带入第一个式子左边即可得到该式成立。

22.(1)

$$\begin{aligned}
y'(x)=y'(t(x))=y'(t)t'(x)=\frac{y'(t)}{x'(t)}=\frac{3a\sin^2t\cos t}{-3a\cos^2t\sin t}=-\frac{\sin t}{\cos t}=-\tan t=-\sqrt[3]{\frac y x}
\end{aligned}$$

(2) 证：对于曲线上的某一点 $(a\cos^3t,a\sin^3 t)$ 来说，其切线为 $y=-\tan t(x-a\cos^3t)+a\sin^3t$，与 $x$ 轴交点为 $a\cos t$，与 $y$ 轴交点为 $a\sin t$，所以所截长度为定值 $a$

23.该曲线的参数方程为

$$\left\{\begin{aligned}
x=a\cos t \\
y=b\sin t
\end{aligned}\right.$$

则 $y'(x)=\frac{y'(t)}{x'(t)}=-\frac{a\sin t}{b\cos t}$，与 $k=-\frac b a$ 联立解得 $\tan t=\frac{b^2}{a^2}$，在第一象限时，对应有 $x=\frac{a^3}{\sqrt{a^4+b^4}},y=\frac{b^3}{\sqrt{a^4+b^4}}$，所以切线为：

$$y=-\frac b a(x-\frac{a^3}{\sqrt{a^4+b^4}})+\frac{b^3}{\sqrt{a^4+b^4}}$$

24.证：

$$y'(x)=\frac{y'(t)}{x'(t)}=\frac{\cos t}{\sin t}=\tan t$$
那么任意一点的法线斜率即为 $-\cot t$，法线方程为 $y=-\cot t(x-a(\cos t+t\sin t))+a(\sin t-t\cos t)$，其与 $(0,0)$ 的距离为：

$$|\frac{\tan t\cdot 0+0-a\cot t(\cos t+t\sin t)-a(\sin t-t\cos t)}{\sqrt{\cot^2t+1}}|=|a\sin t(\frac{\cos^2t}{\sin t}+t\cos t+a\sin t-t\cos t)|=a$$

25.证：$\tan \beta=\frac{r(\theta)}{r'(\theta)}=\tan \theta$，所以 $\beta=\theta$

26.$dr=(\sqrt{x^2(t)+y^2(t)})'dt=\frac{(x^2(t)+y^2(t))'}{2\sqrt{x^2(t)+y^2(t)}}dt=\frac{2x(t)x'(t)+2y(t)y'(t)}{2\sqrt{x^2(t)+y^2(t)}} dt$
$d\theta=(\arctan \frac{y(t)}{x(t)})dt=\frac{1}{1+\frac{y^2(t)}{x^2(t)}}(\frac{y(t)}{x(t)})'dt=\frac{x^2(t)(y'(t)x(t)-y(t)x'(t))x'(t)y'(t)}{(x^2(t)+y^2(t))x^2(t)}dt$

28.(1) 证：$(\sinh x)'=\frac{e^x-(-e^{-x})}{2}=\cosh x$
$(\cosh x)'=\frac{e^x+(-e^{-x})}{2}=\sinh x$
$(\tanh x)'=(\frac{\sinh x}{\cosh x})'=\frac{\cosh^2 x+\sinh^2 x}{\cosh^2 x}=\frac 1{\cosh^2 x}$
$(\coth x)'=(\frac 1{\tanh x})'=\frac{-(\tanh x)'}{\tanh^2 x}=-\frac 1{\cosh^2 x\tanh^2x}=-\frac 1{\sinh^2x}$
(2) $y'=(\text{arcsinh} x)'=\frac 1 {(\sinh y)'}=\frac 1 {\cosh y}=\frac 1 {\sqrt{1+x^2}}$
$y'=(\text{arccosh}x)'=\frac 1{(\cosh y)'}=\frac 1 {\sinh y}=\frac 1 {\sqrt{x^2-1}}$
$y'=(\text{arctanh} x)'=\frac 1{(\tanh y)'}=\cosh^2 y=\frac{\cosh ^2y}{\cosh^2y-\sinh^2y}=\frac 1{1-x^2}$
$y'=(\text{arccoth} x)'=\frac 1{(\coth y)'}=-\sinh^2y=-\frac{\sinh^2y}{\cosh^2y-\sinh^2y}=-\frac 1{x^2-1}$
$y'=(\text{arcsinh}(\tanh x))'=\frac 1{\sqrt{1+\tanh^2x}}\cdot\frac 1 {\cosh^2x}=\frac 1{\cosh^2x\sqrt{1+\tanh^2x}}$

29.联立 $\frac {x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$ 与 $xy=\lambda$ 得到 $\frac{x^4}{a^2}-x^2+\frac{\lambda^2}{b^2}=0$，由于相切，所以 $\Delta=1-\frac{4\lambda^2}{a^2b^2}$，解得 $\lambda^2=\frac{a^2b^2}{4}$，基于对称性，这里取 $\lambda=\frac{ab}{2}$。
同时由求根公式可以得到交点 $x^2=\frac{a^2}{2}$，由对称性，这里取 $x=\frac a {\sqrt 2}$，那么得到 $y=\frac b {\sqrt 2}$，所以切线方程为 $y=-\frac b a(x-\frac a {\sqrt{2}})+\frac b{\sqrt 2}$。由对称性可以得到另外三条切线。

30.证：由题意 $y=a^x,y'=\ln aa^x$，那么对于该曲线上任意一点 $(x_0,a^{x_0})$，其切线方程为 $y=\ln aa^{x_0}(x-x_0)+a^{x_0}$，令 $y=0$ 得到切线与 x 轴的交点为 $(x_0-\frac 1 {\ln a},0)$，所以投影为 $|\frac 1 {\ln a}|$ 为一常数。

35.解：讨论知：

$$f(x)=\left\{\begin{aligned}
x^3 && x\ge 0 \\
-x^3 && x < 0
\end{aligned}\right.$$

则 $f(x)$ 在 0 点的导数计算知 $f'(0)=\lim _ {x\to0} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}=\lim _ {x\to0} x^2=0$
所以得到

$$f'(x)=\left\{\begin{aligned}
3x^2&& x > 0 \\
0 && x=0\\
-3x^2 && x < 0
\end{aligned}\right.$$
则计算$f'(x)$ 在 0 处的导数

$$f''(0)=\lim _ {x\to 0}\frac{f'(x)-f'(0)}{x-0},f''(0^+)=\lim _ {x\to0^+} \frac{3x^2}{x}=0,f''(0^-)=\lim _ {x\to0^-}\frac{-3x^2}{x}=0$$
所以得到

$$f''(x)=\left\{\begin{aligned}
6x && x > 0 \\
0 && x=0\\
-6x && x < 0
\end{aligned}\right.$$
可以发现 $f''(x)$ 在 $x=0$ 处不可导。
综上所述， $f(x)$ 在 $0$ 点存在一阶导，二阶导，均为 0 。

38.解：经过计算可得

$$\begin{aligned}
T_n(x)&=\frac 1{2^{n-1}}\cos(n\arccos x) \\
T_n'(x)&=\frac 1{2^{n-1}}(-\sin(n\arccos x))(-\frac n {\sqrt{1-x^2}})=\frac n {2^{n-1}}\frac{\sin(n\arccos x)}{\sqrt{1-x^2}}\\
T_n''(x)&=\frac n{2^{n-1}}\frac{\cos(n\arccos x)(-\frac n {\sqrt{1-x^2}})\sqrt{1-x^2}-\sin(\arccos x)\frac 1 {2\sqrt{1-x^2}}(-2x)}{1-x^2}\\
&=\frac n {2^{n-1}}\frac{\sin(n\arccos x)\frac x{\sqrt{1-x^2}}-\cos(n\arccos x)n}{1-x^2}
\end{aligned}$$
将上述式子带入 $(1-x^2)T_n''(x)-xT_n'(x)+n^2T_n(x)=0$，即可得证。

40.解：$t \ge 0$ 时， $x=3t,x \ge 0,t=\frac x 3$，那么 $y=\frac{16}{81}x^4+\frac 1 3x^3\sin \frac x 3$；$t < 0$ 时， $x=t,x < 0$，那么 $y=16x^4+9x^3\sin(-x)$。结合上述两式有

$$f(x)=y=\left\{\begin{aligned}
\frac{16}{81}x^4+\frac 1 3 x^3\sin \frac x 3 && x \ge 0 \\
16x^4+9x^3\sin(-x) && x < 0
\end{aligned}\right.$$
那么求 $x=0$ 点处的导数

$$\begin{aligned}
\lim _ {x\to0^+} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}&=\lim _ {x\to0^+} \frac{16}{81}x^3+\frac 1 3x^2\sin \frac x 3=0 \\
\lim _ {x\to0^-} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}&=\lim _ {x\to0^-} 16x^3+9x^2\sin(-x)=0
\end{aligned}$$
所以可以得到 $f'(x)$

$$f'(x)=\left\{\begin{aligned}
\frac{64}{81}x^3+x^2\sin\frac x 3+\frac 1 9x^3\cos\frac x 3 && x > 0 \\
0 && x=0\\
64x^3+27x^2\sin(-x)-9x^3\cos(-x) && x < 0
\end{aligned}\right.$$

求 $f'(x)$ 在 $x=0$ 处的导数

$$\begin{aligned}
\lim _ {x\to0^+} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}&=\lim _ {x\to0^+}\frac{64}{81}x^2+x\sin \frac x 3+\frac 1 9 x^2\cos\frac x 3=0\\
\lim _ {x\to0^-} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}&=\lim _ {x\to0^-}64x^2+27x^2\sin(-x)-9x^2\cos(-x)=0
\end{aligned}$$
所以可以得到 $f''(x)$

$$f''(x)=\left\{\begin{aligned}
\frac{64}{27}x^2+2x\sin\frac x 3+\frac 4 3x^2\cos\frac x 3-\frac 1 {27}x^3\sin\frac x 3 && x > 0\\
0 && x = 0\\
192x^2+54x\sin(-x)-54x^2\cos(-x)-x^3\sin(-x) && x < 0
\end{aligned}\right.$$
求 $f''(x)$ 在 $x=0$ 处的导数，仿照上述讨论可知 $f'''(0^+)=f'''(0^-)=0$，但是 $f'''(x)$ 在 0 处不可导。
综上所述，$f(x)$ 有一阶导、二阶导和三阶导，值均为 0

42.证：设 $g(x)$ 满足：

$$g(x)=\left\{\begin{aligned}
x^n\cos(\ln x) && x > 0\\
0 && x=0 \\
x^n\cos(\ln (-x)) && x < 0
\end{aligned}\right.$$
注意到 $n=1$ 时 $f(x)$ 导数不存在； $n=2$ 时， $f(x)$ 存在一阶导数，不存在二阶导数。对于 $g(x)$ 也是同理。
若 $n=k$ 时 $f(x),g(x)$ 均有 $k-1$ 阶导数而不存在 $k$ 阶导数，下面证明 $n=k+1$ 时也成立。
$n=k+1$ 时，首先由定义可得到 $f'(0)=g'(0)=0$，然后

$$f'(x)=\left\{\begin{aligned}
nx^{n-1}\sin(\ln x)+x^{n-1}\cos(\ln x) && x > 0\\
0 && x = 0\\
x^{n-1}n\cos(\ln(-x))-x^{n-1}\sin(\ln(-x)) && x < 0
\end{aligned}\right.$$
注意到其中任意一项都存在 $k-1$ 阶导数而不存在 $k$ 阶导数，所以 $f(x)$ 有 $k$ 阶导数没有 $k+1$ 阶导数。

44.证：由题意 $\lim _ {x\to 0}\frac{f(2x)} x-\frac{f(x)} x=m$
所以有：

$$\begin{aligned}
f'(0)&=\lim _ {x\to 0} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}=\lim _ {x\to0}\frac{f(x)} x-\frac{f(0)} x=\lim _ {x\to 0}\frac{f(2x)}x-m-\frac{f(0)}x\\
&=\lim _ {x\to0}\frac{f(2x)-f(0)}x-m=2\lim _ {x\to0}\frac{f(2x)-f(0)}{2x}-m\\
&=2f'(0)-m
\end{aligned}$$
解得 $f'(0)=m$

45.解：计算得：

$$\begin{aligned}
(f^{-1}(y))'&=\frac 1 {f'(x)}\\
(f^{-1}(y))''&=(\frac 1 {f'(x)})'=\frac{0-f''(x)x'}{[f'(x)]^2}=-\frac{f''(x)}{[f'(x)]^3}\\
(f^{-1}(y))'''&=-\frac{f'''(x)x'[f'(x)]^3-f''(x)3[f'(x)]^2f''(x)x'}{[f'(x)]^6}=\frac{3[f''(x)]^2}{[f'(x)]^5}-\frac{f'''(x)}{[f'(x)]^4}
\end{aligned}$$