# 习题五（乙）
$\newcommand{\EQ}{\Leftrightarrow}$

7.(1) 证：设 $M = \max |f'(x)|$由柯西中值定理知 $\forall x_1 < x_2(x_1,x_2 \in(a,b)),f(x_1)-f(x_2) = f'(\xi)(x_1-x_2)$，所以 $|f(x_1)-f(x_2)| \le M|x_1-x_2|$，所以 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 上一致连续。
(2) 证：$|\sin x_1 - \sin x_2| = |\cos \xi||x_1-x_2| \le |x_1-x_2|$
(3) 证：$|\arctan x_1-\arctan x_2| = |\frac 1 {1+\xi^2}||x_1-x_2| \le |x_1-x_2|$

8.证：注意到由柯西中值定理知对于任意一个确定的 $x$,$\exists \xi \in(x,x+T),f(x+T)-f(x)=f'(\xi)T$。又有 $\lim _ {x\to+\infty}f'(x)=a$，所以 $\forall \epsilon > 0,\exists M,s.t.\forall x > M,|f'(x) - a| < \frac \epsilon T$，所以 $\forall x > M$ 有 $||f(x+T)-f(x)| - Ta| < \epsilon$，所以极限得证。

9.引理：若在 $(a,b)$ 上的连续可导函数 $f(x),g(x)\neq 0$满足 $f(a+)=g(a+)$ 且 $\forall x \in (a,b),f'(x)\le g'(x)$，则有 $f(x) \le g(x)$，其中等号成立的充分必要条件是 $f'(x)\equiv g'(x)$，证明如下：
不妨补充定义 $f(a) \equiv f(a^+),f(b) \equiv f(b^-)$，对 $g(x)$ 也是同理，那么此时两个函数均在$[a,b]$ 上连续可导
$\forall x\in(a,b)$，由柯西中值定理知 $\exists \xi$ 满足 $\frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} \le 1$，所以 $f(x)-f(a)\le g(x)-g(a)$，即 $f(x) \le g(x)$
下面证明等号成立条件的充要性，其中必要性显然，下面证明充分性。
若 $\exists x_0,f'(x_0)\neq g'(x_0)$ 由题意必然是 $f'(x_0) < g'(x_0)$，则 $\forall x \in(x_0,b)$，有 $f(x) < g(x)$，充分性得证。
(1) 证：对于右边
设 $g(x)=\sin x,h(x)=x$，则 $g(0)=h(0)$，同时 $g'(x)=\sin x,h'(x)=1$，$g'(x) \le h'(x)$ 恒成立且存在无数多个点等号不成立，所以由引理知 $\sin x < x(x > 0)$
对于左边
设 $f(x)=x-\frac{x^3}6,g(x)=\sin x$，那么 $f'(x)=1-\frac{x^2}2,g'(x)=\cos x;f''(x)=-x,g''(x)=-\sin x;f'''(x)=-1,g'''(x)=-\cos x$，注意到 $f'''(0)=g'''(0),f'''(x) \le g'''(x)(x > 0)$且存在无限多个点等号不成立，所以由引理知 $f''(x) < g''(x)$，又 $f''(0)=g''(0)=0$，所以由引理知 $f'(x) < g'(x)$，又 $f(0)=g(0)$，所以 $f(x) < g(x)$，即原不等式成立。
(2) 对于左边
设 $f(x)=x-\frac{x^2}{2},g(x)=\ln(1+x)$，则 $f'(x)=1-x,g'(x)=\frac 1{1+x};f''(x)=-1,g''(x)=-\frac 1 {(1+x)^2}$，可以注意到 $f'(0)=g'(0),f''(x) < g''(x)$，所以由引理知 $f'(x) < g'(x)$，又 $f(0)=g(0)$ 由引理知 $f(x) < g(x)$，所以左边不等式得证。
对于右边
设 $g(x)=\ln(1+x),h(x)=x$，则 $g'(x)=\frac 1{1+x},h'(x)=1$，可以注意到 $g(0)=h(0),g'(x) < h'(x)$，所以由引理知 $g(x) < h(x)$，所以原不等式成立。
(3) 设 $f(x)=2\sqrt x,g(x)=3-\frac 1 x$，则 $f'(x)=\frac 1 {\sqrt x},g'(x)=3+\frac 1 {x^2}$，注意到有 $f(1)=g(1),f'(x) > g'(x)$，所以由引理知 $f(x) > g(x)$，所以原不等式成立
(4) 设 $f(x)=e^x-1,g(x)=x+\frac{x^2}2$，则 $f'(x)=e^x,g'(x)=1+x;f''(x)=e^x,g''(x)=1$，注意到有 $f'(0)=g'(0)=1,f''(x) > g''(x) = 1$，所以由引理知 $f'(x) > g'(x)$，又 $f(0)=g(0)=0$，所以 $f(x) > g(x)$
(5) 设 $f(x)=\ln(1+x)(1+x),g(x)=\arctan x$，则 $f'(x)=1+\ln(1+x),g'(x)=\frac 1 {1+x^2};f''(x)=\frac 1 {1+x},g''(x)=-\frac 1{2x(1+x^2)}$，注意到有 $f'(0)=g'(0),f''(x) > g''(x)$，所以由引理知 $f'(x) > g'(x)$，又 $f(0)=g(0)=0$，所以 $f(x) > g(x)$，也就是 $\ln(1+x)(1+x) < \arctan x$，由于 $x+1 > 0$，所以 $\ln(1+x) < \frac{\arctan x}{1+x}$

10.证：对于 $x > a$ 的情况，即是上一题的引理；对于 $x < a$ 的情况可以用相同的方式证明。

11.证：由柯西中值定理知 $\exists \xi_1,\xi_2,\xi_3$ 满足 $\frac{f(a)-f(b)}{a-b}=f'(\xi _ 1),\frac{f(a)-f(b)}{a^2-b^2}=\frac{f'(\xi_2)}{2\xi_2},\frac{f(a)-f(b)}{a^3-b^3}=\frac{f'(\xi_3)}{3\xi_3^2}$，恒等变换即可得到题中要证的等式。

12.证：引理：设定义在 $[a,b]$ 上的连续可导函数 $f(x)$，$f'([a,b])$ 必然是一个区间（即导函数的介值定理），证明如下：
先证明一个特殊情况，即若 $f'(a) > 0,f'(b) < 0$，则一定存在 $c$ 使得 $f'(c) = 0$。由于 $f(x)$ 连续，那么 $f(x)$ 有最大值且能够取到，不妨设在 $x=m$ 时取得。由于 $f'(a) > 0$，所以 $\exists \delta_1,\forall x\in(a,a+\delta_1),f(x) > f(a)$；由于 $f'(b) < 0$ 所以 $\exists \delta_2,\forall x\in(b-\delta_2,b),f(x) > f(b)$。所以可以知道 $m\neq a,m\neq b$，所以$x=m$是$f(x)$ 的极值点，由费马定理知 $f'(m) = 0$。
下面证明一般情况，不妨设 $f'(a) < f'(b)$，那么 $\forall k \in(f'(a),f'(b))$，构造 $F(x)=f(x)-kx$，$F(x)$ 连续，则 $F'(x)=f'(x)-k$。同时有 $F'(a)=f'(a)-k < 0,F'(b)=f'(b)-k > 0$ 满足上面特殊情况的条件，所以 $\exists c$ 使得 $F'(c)=0$ 即 $f'(c)=k$，所以引理成立。
下面证明原命题：
反证，不妨设 $f'(x)$ 在 $c\in(a,b)$ 不连续，根据定义有 $\lim _ {x\to c}f'(x)\neq f'(c)$，由 $f'(x)$ 单调可知 $f'(c^-) < f'(c^+)$，且 $\forall p \in(f'(c^-),f'(c^+))$都有$p\notin f'((a,b))$，这与引理矛盾。所以原命题成立。

13.证：由柯西中值定理知 $\frac{f(a+h)+f(a-h)-2f(a)}{h^2}=\frac{f'(a+h)-f'(a-h)}{2h}$，所以 $\lim _ {h\to 0}\frac{f'(a+h)-f'(a-h)}{2h}=f''(a)$

14.证：因为 $\exists c,f(c) > 0$ 且 $c$ 是内点，所以 $f(x)$ 有最大值大于 0 且能取到，不妨设在 $x=d$ 取到且 $d$ 也是内点，所以 $\exists \delta,\forall x\in U_0(d,\delta),f(x) < f(c)$，所以 $\exists \delta_2,\forall x\in(d-\delta_2,d),f'(x) > 0;\forall x\in(d,d+\delta_2),f'(x) < 0$。由于 $f(x)$ 二阶可导，所以 $f'(x)$ 为连续函数，取 $\xi_1\in(d-\delta_2,d),\xi_2\in(d,d+\delta_2)$，那么由柯西中值定理知 $\exists \xi\in(\xi_1,\xi_2)$满足 $f''(\xi)=\frac{f'(\xi_1)-f'(\xi_2)}{\xi_1-\xi_2} < 0$。

15.证：
(1) 由等式可得 $\theta(x)=\frac{\sqrt{x^2+x}-x}{2}+\frac 1 4$，不妨设 $f(x)=\sqrt{x^2+x}-x,f'(x)=\frac{2x+1}{2\sqrt{x^2+x}}-1$，当 $x\ge0$ 时：

$$f(x) \ge 0 \EQ x^2+x \ge x \EQ x^2 \ge 0$$
显然成立

$$f'(x) \ge 0 \EQ 2x+1 \ge 2\sqrt{x^2+x} \EQ 4x^2+4x+1\ge4x^2+4x\EQ 1\ge 0$$
显然成立。
又 $f'(0^+)=\lim _ {x\to 0^+}\frac{\sqrt{x^2+x}-x}{x}=\lim _ {x\to0}\sqrt{1+\frac 1 x}-1=0$，所以 $f'(x) > 0$ 恒成立，所以 $f(x)$ 单调上升。
由上可知 $f(x)$ 的最小值为 $f(0)=0$。同时注意到 $f(x)=\sqrt{x^2+x}-x=\frac{x}{\sqrt{x^2+x}+x}=\frac 1{\sqrt{1+\frac 1 x}+1}$，所以 $f(x)$ 的最大值为 $\frac 1 2$
所以 $\theta(0) \le \theta(x)\le\theta(+\infty)$，$\frac 1 4 < \theta(x) < \frac 1 2$
(2) 由上一问知 $\lim _ {x\to0^+}f(x)=0,\lim _ {x\to+\infty}f(x)=\frac 1 2$，对应 $\lim _ {x\to0^+}\theta(x)=\frac 1 4,\lim _ {x\to+\infty}\theta(x)=\frac 1 2$

16.证：
构造函数 $F(x)=6(x-a)[f'(a)+f'(x)]-12[f(x)-f(a)],G(x)=(x-a)^3$，则：

$$\frac{F(x)}{G(x)}=\frac{F'(\xi)}{G'(\xi)}=\frac{6[f'(a)+f'(\xi)]+6(\xi-a)f''(\xi)-12f'(\xi)}{3(\xi-a)^2}=\frac{2(\xi-a)f''(\xi)-2[f'(\xi)-f'(a)]}{(\xi-a)^2}=\frac{2f''(\epsilon)+2(\epsilon-a)f'''(\epsilon)-2f''(\epsilon)}{2(\epsilon-a)}=f'''(\epsilon)$$
其中 $\xi \in(a,x),\epsilon\in(a,\xi)$，所以带入 $x=b$ 即可得证命题。

17.证：注意到中值定理取到的是 $(0,x)$ 中的有限个数，而并不是所有的，所以该极限无从谈起。

18.证：反证，假设 $f(x)$ 一致连续，那么由一致连续的定义知 $\exists M,s.t.\forall x,y\in(0,+\infty),|f(x)-f(y)| < M|x-y|$，也就是 $|\frac{f(x)-f(y)}{x-y}| < M$，由于 $f(x)$ 连续且可导，所以由柯西中值定理知 $\exists \xi\in(x,y),s.t. \frac{f(x)-f(y)}{x-y}=f'(\xi)$，所以 $|f'(x)| < M$ ，这与 $\lim _ {x\to+\infty}f'(x)=+\infty$ 矛盾，所以 $f(x)$ 不一致连续。

19.证：$f(x)=x\ln x,f'(x)=\ln x+1$，知道 $f'(x\to+\infty)\to+\infty$，由上一题结论知 $f(x)$ 不一致连续。

20.证：由线性相关的相关知识有 $F(a)=F(b)=0$，同时因为 $f(x),g(x),h(x)$ 都是连续可导函数，所以 $F(x)$ 也是连续可导函数。由费马定理知命题成立。
当 $h(x)\equiv1$ 时，即为柯西中值定理
当 $g(x)\equiv x,h(x)\equiv1$ 时，即为拉格朗日中值定理

21.证：由柯西中值定理知 $\frac{f(a)-f(b)}{a^2-b^2}=\frac{f'(\xi)}{2\xi}$，恒等变形后即可得证。

22.证：由柯西中值定理知 $\frac{f(a)-f(b)}{\ln a-\ln b}=\frac{f'(\xi)}{\frac 1 \xi}$，恒等变形后即可得证。

23.证：设 $F(x)=e^xf(x)$，则由于 $f(a)=f(b)=1$，所以 $F(a)=e^a,F(b)=e^b$。同时 $F'(x)=e^x(f(x)+f'(x))$
由柯西中值定理知 $\frac{F(a)-F(b)}{a-b}=F'(\eta)=e^\eta(f(\eta)+f'(\eta)),\eta\in(a,b)$。
同时又有 $\frac{e^a-e^b}{a-b}=e^{\xi},\xi\in(a,b)$，所以 $e^\eta(f(\eta)+f'(\eta))=e^\xi$，恒等变换后可得证原式。

24.(1) 证：设 $f(x)=2\arctan x+\arcsin \frac{2x}{1+x^2}$，则 $f'(x)=\frac 2 {1+x^2}+\frac 1 {\sqrt{1+\frac{2x}{1+x^2}}}\frac{2(1+x^2)-2x\cdot2x}{(1+x^2)^2}=0$，又 $f(1)=\pi,f(-1)=-\pi$，所以等式得证。
(2) 证：设 $g(x)=3\arccos x-\arccos(3x-4x^3)$，则 $g'(x)=-\frac 3 {\sqrt{1+x}}+\frac{3-12x^2}{\sqrt{1+3x-4x^3}}=0$，又 $f(0)=\pi$，所以等式得证。