# 习题三

1.(1) 证：$\forall \epsilon > 0$，取 $n=\max([\frac{1}{\epsilon}],1)$ 即可证明等价。
(2) 证：取 $\delta=\frac{1}{n}$ 即可证明等价。

2.(1) 证：$\forall \epsilon > 0$，取 $\delta=\epsilon$，则

$$\forall x_0 \in (a-\delta,a+\delta),|f(x)-f(x_0)| \le||x|-|x_0||\le |x-x_0| < \epsilon$$
(2) 证：不妨假设 $|x-3| \le 1$，即 $2 \le x \le 4$，那么有：

$$|x^3-27|=|x-3||x^2+3x+9| \le 37|x-3|$$
所以 $\forall \epsilon > 0$，只需取 $\delta=\min(1,\frac{\epsilon}{37})$，那么就有 

$$\forall x_0 \in (3-\delta,3+\delta),|x_0^3-27| < \epsilon$$
(3) 证：$\forall \epsilon > 0$，只需

$$\begin{aligned}
|\sqrt x-2| &< \epsilon \\
-\epsilon < \sqrt x-2 &< \epsilon \\
2-\epsilon < \sqrt x &< 2+\epsilon \\
4-4\epsilon +\epsilon^2 < x &< 4+4\epsilon+\epsilon^2\\
-4\epsilon+\epsilon^2 < x-4 &< 4\epsilon+\epsilon^2 \\
|x-4| &< 4\epsilon+\epsilon^2
\end{aligned}$$
故取 $\delta=\epsilon^2+4\epsilon$，那么 $\forall x_0 \in (4-\delta,4+\delta),|\sqrt {x_0}-2| < \epsilon$

3.(1) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t. \forall x \in(x_0-\delta,x_0),|f(x)-A| < \epsilon$
(2) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x\in(x_0-\delta,x_0+\delta),|f(x)| < -\epsilon$
(3) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x < -\delta,|f(x)-t| < \epsilon$
(4) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall |x| > \delta f(x) < -\epsilon$

4.(1) $\exists M \in \mathbb{R},\delta > 0,s.t. \forall x > \delta,f(x) < M$
(2) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x \in (a,a+\delta),|f(x)| > \delta$

5.(1) 证：由定义知，$\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x \in (a-\delta,a+\delta),|f(x)-A| < \epsilon$。
注意到 $||f(x)|-|A|| < |f(x) - A| < \epsilon$，所以 $\lim _ {x\to a}|f(x)|=|A|$
(2) 证：$\forall \epsilon > 0$，要让 $\lim _ {x\to a}\sqrt[3]{f(x)}=\sqrt[3]{A}$，只需：

$$\begin{aligned}
|\sqrt[3]{f(x)}-\sqrt[3] A| &< \epsilon \\
-\epsilon < \sqrt[3]{f(x)}-\sqrt[3]{A} &< \epsilon \\
\sqrt[3]{A}-\epsilon < \sqrt[3]{f(x)} &< \sqrt[3]{A}+\epsilon \\
(\sqrt[3]{A}-\epsilon)^3 < f(x) &< A+3A^{\frac{2}{3}}\epsilon+3\sqrt[3]{A}\epsilon^2+\epsilon^3 \\
|f(x)-|A|| &< \epsilon^3+3\sqrt[3]{A}\epsilon^2+3A^{\frac{2}{3}}\epsilon
\end{aligned}$$
注意到不等式右边皆为常数，那么由 $\lim _ {x\to a}f(x)=A$，知

$$\exists \delta,s.t.\forall x_0\in(a-\delta,a+\delta),|f(x_0)-A| < \epsilon^3+3\sqrt[3]{A}\epsilon^2+3A^{\frac{2}{3}}\epsilon$$

6.(1) 所求式 $=\frac{2}{1}=2$
(2) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{1-3/x^2+5/x^3}{2+1/x-6/x^3}=\frac{1}{2}$
(3) $\lim _ {t\to 1} \frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}=\frac{3}{2}$，证明如下：

 $$\begin{aligned}
 |\frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}-\frac{3}{2}|&=|\frac{(\sqrt t-1)((\sqrt[3] t)^2+\sqrt[3] t+1)}{t-1}-\frac{3}{2}|=|\frac{(\sqrt[3] t)^2+\sqrt[3] t+1}{\sqrt t+1}-\frac{3}{2}|\\
 &=|\frac{2t^\frac{2}{3}+2t^\frac{1}{3}+2-3t^\frac{1}{2}-3}{\sqrt t+1}| \\
 &=|\frac{(t^\frac{1}{6}-1)(2t^\frac{1}{2}-t^\frac{1}{3}+t^\frac{1}{6}+1)}{\sqrt t+1}|
\end{aligned}$$
故当$t\to 1$ 时，$t^\frac{1}{6}-1\to 0,\sqrt t+1 \neq 0,2t^\frac{1}{2}-t^\frac{1}{3}+t^\frac{1}{6}+1\neq 0$
所以 $|\frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}-\frac{3}{2}| \to 0$，所以 $\lim _ {t\to 1} \frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}=\frac{3}{2}$
(4) 设 $q=\sqrt{t+1}$，则 $t=q^2-1$，那么有：

$$
\lim _ {t\to3} \frac{\sqrt{1+t}-2}{t-3}=\lim _ {q\to2} \frac{q-2}{q^2-1-3}=\lim _ {q\to2} \frac{1}{q+2}=\frac{1}{4}
$$
(5) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{x^2+1-x^2}{\sqrt{x^2+1}+x}=\lim _ {x\to+\infty}\frac{1}{\sqrt{x^2+1}+x}=0$
(6) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{\sin x}{\sqrt x+\frac{1}{\sqrt x}}=0$
(7) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty} \frac{1}{\sqrt{x+\sqrt x}+\frac{1}{\sqrt{x+\sqrt x}}}=0$
(8) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{\sqrt{x+\sqrt x}}{\sqrt x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt x}}}=\lim _ {x\to\infty} \frac{\sqrt{1+\frac{\sqrt x}{x}}}{1+\sqrt{1+\frac{\sqrt{x+\sqrt x}}{x}}}=\frac{1}{2}$

7.(1) 所求极限为 1 证明如下：
当 $x=\frac{1}{z},z\in \mathbb{Z}^+$ 时， $x[\frac{1}{x}]=1$
否则， $\forall \epsilon > 0(\epsilon < 1)$，要使 $|x[\frac{1}{x}]-1| < \epsilon$，不妨取 $x < 1$，则

$$\begin{aligned}
\frac{1}{x}-1 &< [\frac{1}{x}] \le \frac{1}{x} \\
1-x &< x[\frac{1}{x}] \le 1 \\
|x[\frac{1}{x}]-1|&=1-x[\frac{1}{x}] < 1-(1-x)=x < \epsilon
\end{aligned}$$
所以只需取 $\delta=\min(x,1)$，就可以使得 $\forall x_0 \in (0,\delta),|x_0[\frac{1}{x_0}] -1| < \epsilon$
(2) 所求极限为 $+\infty$，证明如下：
不妨取 $x\in(1,2)$，则所求式变为 $\lim _ {x\to 2-0} \frac{1-4}{x^2-4}=\lim _ {x\to2-0} \frac{3}{4-x^2}$
那么 $\forall \epsilon > 0(\epsilon > \frac{3}{4})$， $\frac{3}{4-x^2} > \epsilon \Leftrightarrow x > \sqrt{4-\frac{3}{\epsilon}}$，故只需取 $\delta=\min(1,2-\sqrt{4-\frac{3}{\epsilon}})$ 就可以使得 $\forall x_0\in(2-\delta,2),\frac{[x_0]^2-4}{x_0^2-4} > \epsilon$

8.(1) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{2\sin5x\cos5x}{\sin 5x}=\lim _ {x\to0}2\cos 5x=2$
(2) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{x^2}{x^2}=1$
(3) 分析知

$$\begin{aligned}
\lim _ {x\to0} \frac{2\sin x-\sin 2x}{x^3} &=\lim _ {x\to0} \frac{2\sin x-2\sin x\cos x}{x^3}=\lim _ {x\to0} \frac{2\sin x(1-\cos x)}{\sin^3x}\\
&=\lim _ {x\to0} \frac{2(1-\cos x)}{\sin^2x}=\lim _ {x\to0} \frac{2}{1+\cos x}=1
\end{aligned}$$
(4) 所求式 $=\lim _ {x\to0}\frac{2\sin^2x}{\sin^2x}=2$
(5) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{\sin x(1-\cos x)}{x^3\cos x}=\lim _ {x\to0}\frac{\sin x\frac 1 2x^2}{x^3\cos x}=\lim _ {x\to0}\frac 1 2\frac{\sin x}{x\cos x}=\frac 1 2$
(6) 所求式 $=\lim _ {x\to0} x\tan(\frac{\pi}{2}-\frac \pi 2x)=\lim _ {x\to0} \frac{x}{\tan \frac \pi 2 x}=\lim _ {x\to0} \frac{\frac{\pi x}{2}}{\tan \frac{\pi x}{2}} \frac 2 \pi=\frac 2 \pi$
(7) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{\sin m(x-\pi)}{\sin n(x-\pi)}=\lim _{x\to0} \frac{(-1)^m\sin mx}{(-1)^n\sin nx}$
$=\lim _ {x\to0} (-1)^{n+m}\frac{\sin mx}{mx} \frac{nx}{\sin nx}\frac{m}{n}=(-1)^{n+m} \frac{m}{n}$
(8) 所求式 $=\lim _{x\to0} \frac{\tan (x+\frac \pi 4)-1}{x}=\lim _ {x\to0} \frac{\frac{\tan x+1}{1-\tan x}-1}{x}=\lim _ {x\to0} \frac{2\tan x}{x(1-\tan x)}=2$
(9) 所求式 $=\lim _ {x\to\frac \pi 2} \frac{\cos nx}{\cos x}=\lim _ {x\to0} \frac{\cos(nx+n\frac \pi 2)}{\cos (x+\frac \pi 2)}$
$=\lim _ {x\to0} (-1)^{(n-1)/2}\frac{\sin nx}{\sin x}=(-1)^{(n-1)/2}n$
(10) 所求式 $=\lim _ {n\to\infty}\sin(\pi n)=0$

9.(1) 令 $t=2x$，则所求式 $=\lim _ {t\to\infty}(1-\frac{4}{t+1})^{t}=\lim _ {t\to\infty}(1-\frac{4}{1+t})^{-\frac{1+t}{4}(-\frac{4t}{t+1})}=e^{-4}$
(2) 所求式 $=\lim _ {x\to0}(1-2x)^{\frac{-2}{-2x}}=e^{-2}$
(3) 所求式 $=\lim _ {x\to0}\frac{(1+x)^a-(1+x)^b}{x}=\lim _ {x\to0} \frac{(1+ax)-(1+bx)}{x}=a-b$
(4) 所求式 $=\lim _ {x\to\infty}(1-\frac{a^2}{2x^2})^{x^2}=\lim  _ {x\to\infty}(1-\frac{a^2}{2x^2})^{-\frac{2x^2}{a^2}\cdot(-\frac{a^2}{2})}=e^{-\frac{a^2}{2}}$
(5) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \sin(x-\frac \pi 2)^{\tan(x-\frac \pi 2)}=\lim _ {x\to0}(-\cos x)^{-\frac{\cos x}{\sin x}}=1$
(6) 所求式 $=\lim _ {x\to0}(\sin x+\cos x)^\frac 1 x=\lim x_{x\to0}(x+1)^\frac 1 x=e$

10.证：
必要性：若 $f(x)$ 在 D 上无界，那么取 $x_1 \in D(f(x_1) > 1)$，取 $x_2\in D(f(x_2) > f(x_1)+1)$，依次类推，由 $f(x)$ 无界知这样的 $x$ 总能取到，并且易知 $f(x_n) > n$，所以 $\lim _ {n\to\infty} f(x_n)=\infty$
充分性：若存在某数列 $\{x_n\}$ 使得 $\lim _ {n\to\infty}f(x_n)=\infty$，那么 $\forall \epsilon > 0$， $\exists N,s.t.\forall n > N,|f(x_n)| > \epsilon$，所以 $f(x)$ 无界。

11.证：$\forall \epsilon > 0$，由定义知 $\exists N,s.t.\forall n > N,|f(x_n)-A| < \epsilon$，取 $m=\min _ {i=N+1} ^ \infty x_i$，则由于 $f(x)$ 单调上升知 $\forall x_0 > m,|f(x_0)-A| < \epsilon$，所以 $\lim _ {x\to+\infty} f(x)=A$

12.证：不妨假设 $\lim _ {x\to\infty}f(x)=l$，那么由定义 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,\forall x > \delta,f(x) < l+\epsilon$，那么也就意味着 $\exists N,s.t.\forall n > N,f(x_n) < l+\epsilon$，也即 $x _ n > \delta$，由于 $\epsilon$ 取值的任意性。综上可以知道 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,N,s.t.\forall n > N,x_n > \delta,f(x_n) < l+\epsilon$。
对于 $\lim _ {x\to\infty}f(x)=-\infty$ 的情况同理。

13.证：由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,\forall x > \delta,|f(x)| < \epsilon$，不妨设函数 $f(x)$ 周期为 $T$，那么 $|f(x-kT)| < \epsilon(k\in\mathbb{Z})s$，所以 $\forall \epsilon > 0,\forall x\in \mathbb{R}$，均有 $|f(x)| < \epsilon$，所以 $f(x)=0$

14.由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,\forall x>\delta,|f(x)-l| < \epsilon$，又因为 $f(x)=f(2x)$，所以 $|f(\frac{x}{2^k})-l| < \epsilon(k\in\mathbb{Z})$，当 $k\to\infty$ 时 $\frac{x}{2^k}\to0$，所以 $\forall \epsilon > 0,\forall x > 0$ 均有 $|f(x)-l| < \epsilon$，所以 $f(x)=l$

15.证：由极限定义知 

$$\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x \in(0-\delta,0+\delta),|\frac{f(x)-f(\alpha x)}{x}| < \epsilon$$
当 $x\to0$ 时，$\alpha x \to 0$，那么有 $\frac{f(x)}{x}=\frac{f(\alpha x)}{\alpha x}$

$$
|\frac{f(x)-f(\alpha x)}{x}|=|\frac{f(x)}{x}-\frac{f(\alpha x)}{x}|=|\frac{f(x)}{x}-\frac{\alpha f(\alpha x)}{\alpha x}|=|1-\alpha||\frac{f(x)}{x}| < \epsilon
$$
所以 $|\frac{f(x)}{x}| < \frac{\epsilon}{|1-\alpha|}$。由于 $|1-\alpha|$ 为常数，所以由该式能推出 $\lim _ {x\to 0} \frac{f(x)}{x}=0$

16.$\lim _ {x\to0}f(x)$ 和 $\lim _ {x\to0} f(x^3)$ 有一个存在时，另一个也存在，证明如下：
$\lim _ {x\to0} f(x)$ 存在时，由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,s.t.\forall x\in(0-\delta,0+\delta),|f(x)| < \epsilon$，那么此时只需使 $\delta'=\sqrt[3] \delta$，就能使得 $\forall x \in(0-\delta',0+\delta'),|f(x^3)| < \epsilon$。
$\lim _ {x\to0} f(x^3)$ 存在时，由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,s.t.\forall x\in(0-\delta,0+\delta),|f(x^3)| < \epsilon$，那么此时只需使 $\delta'=\delta^3$，就能使得 $\forall x \in(0-\delta',0+\delta'),|f(x)| < \epsilon$。
但是 $\lim _ {x\to0} f(x)$ 与 $\lim _ {x\to0} f(x^2)$ 不一定同时存在，因为当 $\lim _ {x\to0} f(x^2)$ 存在相当于 $\lim _ {x\to0^+} f(x)$ 存在，此时 $\lim _ {x\to0^-}f(x)$ 不一定存在，故 $\lim _ {x\to0} f(x)$ 不一定存在。

17.(1) 间断点为 $x=\frac {5\pi}{4}+2k\pi$ 或 $x=\frac{7\pi}{4}+2k\pi$，该间断点为跳跃间断点。
(2) 间断点为 $x=-1$ ，该间断点为第二类间断点。
(3) 间断点有 $x=-1,x=1$，其中 $x=-1$ 为第二类间断点，$x=1$ 为跳跃间断点。
(4) 间断点为 $x=0$ ，该间断点为可去间断点

18.(1) 设 $t=\sqrt[6]{1+x}$ 则 

$$\lim _ {x\to0} f(x)=\lim _ {t\to1}\frac{t^2-1}{t^3-1}=\lim _ {t\to1}\frac{(t-1)(t+1)}{(t-1)(t^2+t+1)}=\lim _ {t\to1}\frac{t+1}{t^2+t+1}=\frac 2 3$$
所以取 $f(0)=\frac 2 3$ 即可满足 $f(x)$ 在 $x=0$ 处连续。
(2) 注意到

$$0 < \sin x\sin\frac 1 x < x\sin \frac 1 x$$
由夹逼定理得 $\lim _ {x\to0} \sin x\sin \frac 1 x=0$，所以取 $f(0)=0$ 即可满足 $f(x)$ 在 $x=0$ 处连续。

19.首先由初等函数得性质知 $f(x)$ 在 $(-\infty,0)$ 和 $(0,+\infty)$ 上均连续，那么只要 $f(x)$ 在 0 也连续即可。
观察知 $\lim _ {x\to0^-}=e^0=1,\lim _ {x\to0^+}=\alpha$，所以取 $\alpha=1$ 那么就有$\lim _ {x\to0^-} =\lim _ {x\to0^+}=1$所以$f(x)$ 在 0 处连续。

20.(1) $f(x)+g(x)$ 在 $x_0$ 处一定不连续。由连续的定义知 $\lim _ {x\to x_0}f(x)=f(x_0),\lim _ {x\to x_0}g(x)\neq g(x_0)$，那么有

$$\lim _ {x\to x_0}(f(x)+g(x))=\lim _ {x\to x_0}f(x)+\lim _ {x\to x_0}g(x)=f(x_0)+\lim _{x\to x_0}g(x)\neq f(x_0)+g(x_0)$$
所以 $f(x)+g(x)$ 在 $x_0$ 处一定不连续。
(2) $f(x)g(x)$ 在 $x_0$ 处可能连续。由 (1) 知

$$\lim _ {x\to x_0}(f(x)g(x))=\lim _ {x\to x_0}f(x)\lim _ {x\to x_0}g(x)=f(x_0)\lim _ {x\to x_0}g(x)$$
当 $f(x_0)=0$ 时，$f(x_0)\lim _{x\to x_0}g(x)=0=f(x_0)g(x_0)$，此时 $f(x)g(x)$ 连续。

21.构造该函数为

$$
f(x)=\left\{\begin{aligned}
e^x && x\in\mathbb{Q} \\
-e^x && x\in\mathbb{R}\setminus\mathbb{Q}
\end{aligned}\right.$$
易知该函数满足题意

22.构造该函数为

$$
f(x)=\left\{\begin{aligned}
1 && \exists n,x_n=x \\
-1 && \forall n,x_n\neq x
\end{aligned}\right.$$
易知该函数满足题意。

23.(1) $f(x)$ 在 $(-\infty,0)$ 和 $(0,+\infty)$ 连续，间断点为 $x=0$，为跳跃间断点。
(2) $g(x)$ 在 $[k,k+1),\forall k\in\mathbb{Z}$ 连续，间断点为 $x=k,\forall k\in\mathbb{Z}$，为跳跃间断点
(3) 经过整理可以得到

$$f(g(x))=\left\{\begin{aligned}
0 && x\in\mathbb{Z} \\
1 && x\in\mathbb{R}\setminus\mathbb{Z}
\end{aligned}\right.$$
所以 $f(g(x))$ 在 $(k,k+1),\forall k\in\mathbb{Z}$ 上连续，间断点为 $x=k,\forall k\in\mathbb{Z}$，为可去间断点。
(4) 注意到 $f(x)$ 的可能取值均为整数，所以 $g(f(x))=0$，所以 $g(f(x))$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上始终连续。

24.证：(1) 对于满足 $f(x_0)\neq 0$ 的所有 $x_0\in[a,b]$，由极限的保号性知 $\exists U(x_0,\delta)$ 使得 $\forall x\in U(x_0,\delta),f(x)$ 与 $f(x_0)$ 的符号相同，故取绝对值后仍然连续。
而对于所有的满足 $f(x_0)=0$ 的点，由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists U(x_0,\delta)$ 使得 $\forall x\in U(x_0,\delta),|f(x_0)| < \epsilon$，所以 $\lim _ {x\to x_0}|f(x)|=0=f(x_0)$，所以 $|f(x)|$ 在这些点上仍然连续。
综上两条可知 $|f(x)|$ 连续。

(2) 注意到对于 $f(x)\neq g(x)$ 的部分 $\max(f(x),g(x))$ 的连续性只与 $f(x)$ 或 $g(x)$ 的连续性有关，故在这些点上 $\max(f(x),g(x))$ 一定连续。
现在考虑 $f(x)=g(x)$ 的点，由定义知

$$\forall \epsilon > 0,\exists U(x,\delta_1),\forall x_0\in U(x,\delta_1),|f(x)-f(x_0)| < \epsilon;\exists U(x,\delta_2),\forall x_0\in U(x,\delta_2),|g(x)-g(x_0)| < \epsilon$$
那么取 $\delta=\min(\delta_1,\delta_2)$，那么 $\forall x_0\in U(x,\delta)$

$$|\max(f(x_0),g(x_0))-\max(f(x),g(x))|=\max(|f(x_0)-f(x)|,|g(x_0)-g(x)|) < \epsilon$$
故 $\max(f(x),g(x))$ 在 $[a,b]$ 上始终连续。
(3) 对于 $\min$ 的情况与 $\max$ 相同

25.证：(1) 注意到 $a_{n+1}=f(a_n) \le a_n$，故 $\{a_n\}$ 单调下降。又因为有 $f(x) \ge 0$ 恒成立，由单调下降有下界知 $\lim_{n\to\infty}a_n$ 必然存在。
(2) 由于 $\lim _ {n\to\infty}a_n$ 存在，设其值为 $l$，那么由递推式有 $l=f(l)$
(3) 当条件更改为 $0 \le f(x) < x(x > 0)$ 时，$x=f(x)$ 在 $(0,+\infty)$ 上恒不成立，故只有可能 $f(0)=0$，即 $l=0$ 。

26.设 $\overline{a}=\frac{\sum _ {i=1} ^p a_i}{p}$，即 $\overline{a}$ 为 $a_i$ 的平均数。同时 $\lim _ {x\to0^+}(\frac{a_1^x+a_2^x+\cdots+a_p^x}{p})^\frac 1 x=\lim _ {x\to+\infty}(\frac{a_1^\frac 1 x+a_2^\frac 1 x+\cdots+a_p^\frac 1 x}{p})^x$。

$$\begin{aligned}
\lim _ {x\to+\infty}(\frac{\sum _ {i=1} ^pa_i^\frac 1 x}{p})^x \le\lim _ {x\to+\infty}(\frac{\sum _ {i=1} ^ p\frac{x-1+a_i}{x}}{p})^x=\lim _ {x\to+\infty}(\frac{px-p+\sum _ {i=1} ^ pa_i}{px})^x=\lim _ {x\to+\infty}(1+\frac{\overline{a}-1}{x})^x=e^{\overline{a}-1}
\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}
\lim _ {x\to+\infty}(\frac{\sum _ {i=1} ^pa_i^\frac 1 x}{p})^x &=\lim _ {x\to+\infty}(\frac{\sum _ {i=1} ^p(1+a_i-1)^\frac 1 x}{p})^x \ge \lim _ {x\to+\infty}(\frac{\sum _ {i=1} ^p(1+\frac {a_i-1}{x})}{p})^x\\
&=\lim_ {x\to+\infty}(\frac{px+\sum _ {i=1} ^ pa_i-p}{p})^x=\lim _ {x\to+\infty}(1+\frac{\overline{a}-1}{x})^x=e^{\overline{a}-1}
\end{aligned}$$
由夹逼定理知 $\lim _ {x\to0^+}(\frac{a_1^x+a_2^x+\cdots+a_p^x}{p})^\frac 1 x=e^{\overline{a}-1}$
27.(1) 证：注意到 $f(0)=1 > 0,f(-1)=-1 < 0$，由于 $f(x)$ 连续，那么由零点存在定理知 $\exists x\in(-1,0),f(x)=0$
(2) 证：对于区间 $[k\pi,k\pi+\frac \pi 2),k\in\mathbb{Z^+}\setminus\{0\}$ 来说，当 $x\to k\pi+\frac \pi 2$ 时，$\tan x\to+\infty,x\to\frac \pi 2$，那么必然存在 $x_0$ 使得 $\tan x_0 > \frac \pi 2$，即 $\tan x_0-x > 0$，同时又有 $\tan k\pi-k\pi=-k\pi < 0$，所以由零点存在定理知 $[k\pi,k\pi+\frac \pi 2)(k\in\mathbb{Z^+}\setminus\{0\})$ 中一定存在一个零点。所以存在无穷多个实根。

28.证：由于 $\min f(x_i)\le\sqrt[n]{f(x_1)f(x_2)\cdots f(x_n)}\le\max f(x_i)$，故由介值定理知 $\exists \xi$ 使得 $f(\xi)=\sqrt[n]{f(x_1)f(x_2)\cdots f(x_n)}$

29.证：取 $a_1=x_1$，那么存在 $b_1=y_t$，满足 $b_1 > a_1$，由介值定理知 $\exists z_1\in(a_1,b_1),f(z_1)=\eta$；再取 $a_2=x_p$满足 $a_1 > b_1$，取 $b_2=y_q$ 满足 $b_2 > a_2$，由介值定理知 $\exists z_2\in(b_1,a_2),z_3\in(a_2,b_2),f(z_2)=f(z_3)=\eta$，按照此法一直构造即可得到常数列 $\{z_n\}$ 满足 $\forall n \in\mathbb{N},z_n=\eta$。

30.证：由题意 $\sup f(x)=b,\inf f(x)=a$，由于 $f(x)\in C[a,b]$，所以上下界均可以取到。
若有 $f(a)=a$ 或 $f(b)=b$ 那么命题直接得证。
否则，设 $f(x_1)=a,f(x_2)=b$，构造函数 $g(x)=f(x)-x$，则 $g(x_1)=a-x_1 < 0,g(x_2)=b-x_2 > 0$，由于 $f(x)$ 连续，故 $g(x)$ 也连续，由零点存在定理知 $\exists x_0\in(\min(x_1,x_2),\max(x_1,x_2))$ 使得 $g(x_0)=0$，即 $f(x_0)=x_0$，$x_0$ 即为不动点。

31.证：不妨设 $|f(x)|$ 为单调上升。
若 $f(a) > 0$，假如 $\exists x > a,s.t.f(x) < f(a)$，那么同时就有 $|f(x)| > |f(a)|=f(a)$，故只有可能是 $f(x) < 0$，由于 $f(x)$ 连续，那么 必然存在 $x_0\in(a,x)$ 使得 $f(x_0)=0$，此时 $|f(x_0)| < |f(a)|$，这与 $|f(x)|$ 单调上升矛盾。所以 $\forall x\in(a,b),f(x) \ge f(a)$，依次类推可得 $f(x)$ 也单调上升。
对于 $f(a)=0$，可证此时 $f(x)\equiv0$ 为平凡情况。
对于 $f(a) < 0$，与 $f(a) > 0$ 时同样分析可以得到 $f(x)$ 单调递减。

32.证：若不然，则在 $[a,b]$ 内 $\exists x_1 < x_2 < x_3$ 满足下面两种情况中的一种：
(i) $f(x_1) < f(x_2),f(x_3) < f(x_2)$
(ii) $f(x_1) > f(x_2),f(x_3) > f(x_2)$
假设是第一种，不妨取 $m=\max(f(x_1),f(x_3))$，取 $\forall \xi\in(m,f(x_2))$，那么由介值定理知， $\exists u\in(x_1,x_2),f(u)=\xi;\exists v\in(x_2,x_3),f(v)=\xi$，这与 $\forall x_1\neq x_2,f(x_1)\neq f(x_2)$ 矛盾。
对于第二种情况也是同理可证矛盾。所以不存在这样的 $x_1,x_2,x_3$，所以 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上严格单调。

33.证：(1) 不妨设 $x_1 < x_2$，那么

$$\begin{aligned}
(kx_2-f(x_2))-(kx_1-f(x_1))&=k(x_2-x_1)-(f(x_2)-f(x_1))=k|x_2-x_1|-(f(x_2)-f(x_1))\\
&\ge k|x_2-x_1|-|f(x_2)-f(x_1)|\ge0
\end{aligned}$$
所以 $kx-f(x)$ 单调上升。
(2) 取任意 $x_0$，然后构造数列 $\{x_n\}$ 满足 $x_{n+1}=f(x_n)$，那么 

$$|x_{n+1}-x_n| =f(x_n-x_{n-1})\le k|x_n-x_{n-1}| \le \cdots \le k^n|x_1-x_0|$$
所以 $\forall n>m$ 有

$$\begin{aligned}
|x_n-x_m|&=|(x_n-x_{n-1})+(x_{n-1}-x_{n-2})+\cdots+(x_{m+1}-x_m)|\\
&\le|x_n-x_{n-1}|+|x_{n-1}-x_{n-2}|+\cdots+|x_{m+1}-x_m|\\
&\le k^{n-1}|x_1-x_0|+k^{n-2}|x_1-x_0|+\cdots+k^m|x_1-x_0|\\
&=\frac{k^m(1-k^{n-m})}{1-k}|x_1-x_0|\\
&\le\frac{k^m}{1-k}|x_1-x_0|
\end{aligned}$$
那么 $\forall \epsilon > 0$，只需取 $N=[\log_k \frac{\epsilon(1-k)}{|x_1-x_0|}]$，那么 $\forall n,m > N$ ，就有 $|x_n-x_m| < \epsilon$，则知 $\{x_n\}$ 为柯西数列，故其极限存在。
对 $x_{n+1}=f(x_n)$ 两边取极限知，$c=f(c)$

34.证：由定义知， $\forall M > 0,\exists U(\infty,h),\forall |x| > h,f(x) > M$，设 $m=\inf f(x)$ ，那么取 $M=m$，则由定义知 $\forall x \in(-h,h),f(x) \le m$，又知 $f(x)$ 连续，所以 $f(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上去的最小值。

35.证：由定义知 $M(x) \ge f(x)$ 恒成立。且当 $M(x_0)=f(x_0)$ 时，$\lim _ {n\to\infty}[\frac{f(x)}{M(x)}]^n=1$；当 $M(x_0) > f(x)$ 时，$\lim _ {n\to\infty}[\frac{f(x)}{M(x)}]^n=0$。
必要性：若 $Q(x)=\lim _ {n\to\infty}[\frac{f(x)}{M(x)}]^n$ 在 $(0,1)$ 上连续，由前文分析知 $Q(x)$ 只能有两种取值，故：
(i) $Q(x)\equiv0$，即 $f(x) < M(x)$ 恒成立，这与 $f(0)=M(0)$ 矛盾，故不可能出现这种情况。
(ii) $Q(x)\equiv1$，即 $f(x)=M(x)$，这意味着 $\forall x\in[0,1],\forall y\in[0,x],f(y)\le f(x)$，所以 $f(x)$ 单调上升。必要性得证。
充分性：若 $f(x)$ 单调上升，那么 $M(x)\equiv f(x)$，所以 $\lim _ {n\to\infty}[\frac{f(x)}{M(x)}]^n\equiv1$。充分性得证。

36.证：取任意 $x_1\in[a,b]$，则构造 $x_{n+1}$ 满足 $|f(x_{n+1})| \le \frac 1 2|f(x_n)|$，则有 $-\frac {|f(x_1)|}{2^{n-1}} < f(x_n) < \frac{|f(x_1)|}{2^{n-1}}$，故由区间套定理知， $\exists \xi$ 满足 $f(\xi)=0$。

37.(1) 证：$\forall \epsilon > 0$，当 $x,y \ge 1$ 时

$$\begin{aligned}
|\cos \sqrt x-\cos \sqrt y|=2|\sin \frac{\sqrt x+\sqrt y}{2}||\sin \frac{\sqrt x-\sqrt y}{2}| \le |\sqrt x-\sqrt y| \le|(\sqrt x-\sqrt y)(\sqrt x+\sqrt y)|=|x-y|
\end{aligned}$$
所以取 $\delta _ 1=\epsilon$ 即可满足，所以 $\cos \sqrt x$ 在 $[1,+\infty)$ 上一致连续。
$\cos \sqrt x$ 在 $[0,2]$ 上连续，由康托尔定理知在 $[0,2]$ 上一致连续，那么一定存在 $\delta _ 2$ 满足 $\forall x,y\in[0,2]$ 且 $|x-y| < \delta_2$ 有 $|\cos\sqrt x-\cos\sqrt y| < \epsilon$
那么取 $\delta=\min(\delta_1,\delta_2,\frac 1 2)$，综上讨论情况可知 $\forall x,y\in([0,+\infty)$ 且 $|x-y| < \delta$ 有 $|\cos\sqrt x-\cos\sqrt y| < \epsilon$，注意到该 $\delta$ 仅与 $\epsilon$ 有关，故 $\cos\sqrt x$ 在 $[0,+\infty)$ 上一致连续。
(2).证：定义 $x_n=\sqrt{2n\pi},y_n=\sqrt{2n\pi+\pi/2}$，那么

$$\begin{aligned}
\lim _ {n\to\infty}y_n-x_n&=\lim _ {n\to\infty}\sqrt{2n\pi+\pi/2}-\sqrt{2n\pi}=\lim _ {x\to\infty} \frac{\pi/2}{\sqrt{2n\pi+\pi/2}+\sqrt{2n\pi}}\\
&\le\lim _{x\to\infty} \frac{\pi/2}{2\sqrt{2n\pi}}=\lim _ {n\to\infty} \frac{\sqrt \pi}{4\sqrt{2n}}
\end{aligned}$$
那么 $\forall \epsilon > 0$，取 $N=[\frac \pi{32\epsilon^2}]$，那么 $\forall n > N$ 就有 $|y_n-x_n| < \epsilon$，所以 $\lim _ {n\to\infty} |y_n-x_n|=0$
但是 $\cos x_n^2=1,\cos y_n^2=0$，故 $\cos x^2$ 不一致连续。

38.证：在 $(0,1)$ 内时，取 $x_n=\frac 1 {2n\pi},y_n=\frac 1{2n\pi+\pi/2}$，易知 $\lim _ {n\to\infty} |x_n-y_n|=0$，但是 $\sin \frac 1 {x_n}=0,\sin \frac 1 {y_n}=1$，所以 $\sin \frac 1 x$ 在 $(0,1)$ 内不一致连续。
在 $[1,+\infty)$ 内时，

$$\begin{aligned}
|\sin \frac 1 x-\sin \frac 1 y|=2|\cos \frac{\frac 1 x+\frac 1 y} 2\sin \frac{\frac 1 x-\frac 1 y} 2|\le|\frac 1 x-\frac 1 y|=\frac{|y-x|}{xy} \le |y-x|
\end{aligned}$$
所以 $\forall \epsilon > 0$，取 $\delta=\epsilon$ 即可，所以 $\sin \frac 1 x$ 在 $[1,+\infty)$ 上一致连续。

39.证:不妨设该函数周期为 $T$，取某一个实数 $x_0$，那么 $\forall k \in\mathbb{Z}$，在 $[x_0+kT,x_0+(k+1)T]$ 内，由于 $f(x)$ 连续，那么由康托尔定理知 $f(x)$ 一定在这些闭区间上一致连续。同理可知 $f(x)$ 在 $[x_0+T/2+kT,x_0+T/2+(k+1)T]$ 上也一致连续。
那么可知 $f(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上一致连续。

40.证：取 $[a,+\infty)$ 上任意两个极限相同的数列 $\{x_n\},\{y_n\}$，那么有两种情况：
(i) $\lim _{n\to\infty}x_n=\lim _ {n\to\infty}y_n=q$，$q$ 为有限数，那么由 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上连续可知， $\lim _ {n\to\infty} f(x_n)=\lim _ {n\to\infty}f(y_n)=f(q)$，所以 $\lim _ {n\to\infty}|f(x_n)-f(y_n)|=0$
(ii) $\lim _ {n\to\infty}x_n=\lim _ {n\to\infty}y_n=+\infty$，此时由 $\lim _ {x\to+\infty}f(x)=q$ 为有限数知， $\lim _ {n\to\infty}|f(x_n)-f(y_n)|=\lim _ {n\to\infty}|f(x_n)-q+q-f(y_n)| \le 0+0=0$
所以 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上一致连续。

41.证：$\forall \epsilon > 0$，由 $\lim _ {x\to+\infty}|f(x)-g(x)|=0$ 知 $\exists L$ 使得 $\forall x > L,|f(x)-g(x)| < \frac \epsilon 3$。由于 $g(x)$ 在 $[a,L+L]$ 上连续，所以由康托尔定理知 $g(x)$ 在 $[a,L+L]$ 上一致连续，那么只需证明 $g(x)$ 在 $[L,+\infty)$ 上也一致连续即可。
$\forall x\in[L,+\infty)$，由 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上一致连续可知 $\exists \delta < x-L,\forall x_0\in U_0(x,\delta)$， $|f(x)-f(x_0)| < \frac \epsilon 3$，那么 $\forall x_0\in U_0(x,\delta)$ 有：

$$\begin{aligned}
|g(x)-g(x_0)|&=|g(x)-f(x_0)+f(x_0)-g(x_0)| \\
&\le |g(x)-f(x_0)|+|f(x_0)-g(x_0)|=|g(x)-f(x_0)|+\frac \epsilon 3\\
&=|g(x)-f(x)+f(x)-f(x_0)|+\frac \epsilon 3\\
&\le|g(x)-f(x)|+|f(x)-f(x_0)|+\frac \epsilon 3=|g(x)-f(x)|+\frac {2\epsilon} 3\\
&\le \epsilon
\end{aligned}$$
所以 $g(x)$ 在 $[L,+\infty)$ 上也一致连续。
综上可知 $g(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上一致连续。

42.此时 $f(x)g(x)$ 仍然一致连续，证明如下：
设 $a \le g(x) \le b$，那么 $|f(x)g(x)-f(y)g(y)| \le (b-a)|f(x)-f(y)|$ ，由于 $f(x)$ 一致连续，所以 $\exists \delta,s.t.\forall |x-y| < \delta,|f(x)-f(y)| < \frac \epsilon {b-a}$，所以 $|f(x)g(x)-f(y)g(y)| < \epsilon$，所以 $f(x)g(x)$ 仍然一致连续。

43.(1) $-2x^2$
(2) $x^2$
(3) $\frac x n$
(4) $\sqrt[6]x$

44.(1) $2x^3$
(2) $\sqrt x$
(3) $\frac{5\times 10^9}{x}$
(4) $\frac 1 x$

45.证：由于 $\lim _ {x\to a}f_2(x)g_2(x)$ 存在，那么 $f_2(x)g_2(x)=\frac {f_1(x)}{f_2(x)}f_2(x)g_2(x)=f_1(x)g_2(x)=\frac{g_1(x)}{g_2(x)}f_1(x)g_2(x)=f_1(x)g_1(x)$。

46.(1) 原式 $=\lim _ {x\to0^+} \frac{x\cdot 3x}{(\frac 1 2(2\sqrt x)^2)^2}=\frac 3 4$
(2) 原式 $=\lim _ {x\to\infty} x^2(\sqrt{x^4-2}-\sqrt{x^4})=\lim _ {x\to\infty}\frac{-2x^2}{\sqrt {x^4-2}+\sqrt {x^4}}=\lim _ {x\to\infty} \frac{-2}{\sqrt{1-\frac 2{x^2}}+1}=-1$
(3) 原式 $=\lim _ {x\to0}\frac{\ln (1+(\cos ax-1))}{\ln (1+(\cos bx-1))}=\lim _ {x\to\infty} \frac{\ln (1-\frac 1 2 a^2x^2)}{\ln (1-\frac 1 2b^2x^2)}=\frac{a^2}{b^2}$
(4) 原式 $=\lim _ {x\to0} \frac{3^x-2^x}{4^x-3^x}=\lim _ {x\to0} \frac{e^{x\ln 3}-e^{x\ln 2}}{e^{x\ln 4}-e^{x\ln 3}}=\lim _ {x\to0}\frac{x\ln 3-x\ln 2}{x\ln 4-x\ln 3}=\frac{\ln 3-\ln 2}{\ln 4-\ln 3}$