# 习题三（甲）

1.(1) 证：$\forall \epsilon > 0$，取 $n=\max([\frac{1}{\epsilon}],1)$ 即可证明等价。
(2) 证：取 $\delta=\frac{1}{n}$ 即可证明等价。

2.(1) 证：$\forall \epsilon > 0$，取 $\delta=\epsilon$，则

$$\forall x_0 \in (a-\delta,a+\delta),|f(x)-f(x_0)| \le||x|-|x_0||\le |x-x_0| < \epsilon$$
(2) 证：不妨假设 $|x-3| \le 1$，即 $2 \le x \le 4$，那么有：

$$|x^3-27|=|x-3||x^2+3x+9| \le 37|x-3|$$
所以 $\forall \epsilon > 0$，只需取 $\delta=\min(1,\frac{\epsilon}{37})$，那么就有 

$$\forall x_0 \in (3-\delta,3+\delta),|x_0^3-27| < \epsilon$$
(3) 证：$\forall \epsilon > 0$，只需

$$\begin{aligned}
|\sqrt x-2| &< \epsilon \\
-\epsilon < \sqrt x-2 &< \epsilon \\
2-\epsilon < \sqrt x &< 2+\epsilon \\
4-4\epsilon +\epsilon^2 < x &< 4+4\epsilon+\epsilon^2\\
-4\epsilon+\epsilon^2 < x-4 &< 4\epsilon+\epsilon^2 \\
|x-4| &< 4\epsilon+\epsilon^2
\end{aligned}$$
故取 $\delta=\epsilon^2+4\epsilon$，那么 $\forall x_0 \in (4-\delta,4+\delta),|\sqrt {x_0}-2| < \epsilon$

3.(1) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t. \forall x \in(x_0-\delta,x_0),|f(x)-A| < \epsilon$
(2) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x\in(x_0-\delta,x_0+\delta),|f(x)| < -\epsilon$
(3) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x < -\delta,|f(x)-t| < \epsilon$
(4) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall |x| > \delta f(x) < -\epsilon$

4.(1) $\exists M \in \mathbb{R},\delta > 0,s.t. \forall x > \delta,f(x) < M$
(2) $\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x \in (a,a+\delta),|f(x)| > \delta$

5.(1) 证：由定义知，$\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x \in (a-\delta,a+\delta),|f(x)-A| < \epsilon$。
注意到 $||f(x)|-|A|| < |f(x) - A| < \epsilon$，所以 $\lim _ {x\to a}|f(x)|=|A|$
(2) 证：$\forall \epsilon > 0$，要让 $\lim _ {x\to a}\sqrt[3]{f(x)}=\sqrt[3]{A}$，只需：

$$\begin{aligned}
|\sqrt[3]{f(x)}-\sqrt[3] A| &< \epsilon \\
-\epsilon < \sqrt[3]{f(x)}-\sqrt[3]{A} &< \epsilon \\
\sqrt[3]{A}-\epsilon < \sqrt[3]{f(x)} &< \sqrt[3]{A}+\epsilon \\
(\sqrt[3]{A}-\epsilon)^3 < f(x) &< A+3A^{\frac{2}{3}}\epsilon+3\sqrt[3]{A}\epsilon^2+\epsilon^3 \\
|f(x)-|A|| &< \epsilon^3+3\sqrt[3]{A}\epsilon^2+3A^{\frac{2}{3}}\epsilon
\end{aligned}$$
注意到不等式右边皆为常数，那么由 $\lim _ {x\to a}f(x)=A$，知

$$\exists \delta,s.t.\forall x_0\in(a-\delta,a+\delta),|f(x_0)-A| < \epsilon^3+3\sqrt[3]{A}\epsilon^2+3A^{\frac{2}{3}}\epsilon$$

6.(1) 所求式 $=\frac{2}{1}=2$
(2) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{1-3/x^2+5/x^3}{2+1/x-6/x^3}=\frac{1}{2}$
(3) $\lim _ {t\to 1} \frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}=\frac{3}{2}$，证明如下：

 $$\begin{aligned}
 |\frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}-\frac{3}{2}|&=|\frac{(\sqrt t-1)((\sqrt[3] t)^2+\sqrt[3] t+1)}{t-1}-\frac{3}{2}|=|\frac{(\sqrt[3] t)^2+\sqrt[3] t+1}{\sqrt t+1}-\frac{3}{2}|\\
 &=|\frac{2t^\frac{2}{3}+2t^\frac{1}{3}+2-3t^\frac{1}{2}-3}{\sqrt t+1}| \\
 &=|\frac{(t^\frac{1}{6}-1)(2t^\frac{1}{2}-t^\frac{1}{3}+t^\frac{1}{6}+1)}{\sqrt t+1}|
\end{aligned}$$
故当$t\to 1$ 时，$t^\frac{1}{6}-1\to 0,\sqrt t+1 \neq 0,2t^\frac{1}{2}-t^\frac{1}{3}+t^\frac{1}{6}+1\neq 0$
所以 $|\frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}-\frac{3}{2}| \to 0$，所以 $\lim _ {t\to 1} \frac{\sqrt t-1}{\sqrt[3] t-1}=\frac{3}{2}$
(4) 设 $q=\sqrt{t+1}$，则 $t=q^2-1$，那么有：

$$
\lim _ {t\to3} \frac{\sqrt{1+t}-2}{t-3}=\lim _ {q\to2} \frac{q-2}{q^2-1-3}=\lim _ {q\to2} \frac{1}{q+2}=\frac{1}{4}
$$
(5) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{x^2+1-x^2}{\sqrt{x^2+1}+x}=\lim _ {x\to+\infty}\frac{1}{\sqrt{x^2+1}+x}=0$
(6) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{\sin x}{\sqrt x+\frac{1}{\sqrt x}}=0$
(7) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty} \frac{1}{\sqrt{x+\sqrt x}+\frac{1}{\sqrt{x+\sqrt x}}}=0$
(8) 所求式 $=\lim _ {x\to+\infty}\frac{\sqrt{x+\sqrt x}}{\sqrt x+\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt x}}}=\lim _ {x\to\infty} \frac{\sqrt{1+\frac{\sqrt x}{x}}}{1+\sqrt{1+\frac{\sqrt{x+\sqrt x}}{x}}}=\frac{1}{2}$

7.(1) 所求极限为 1 证明如下：
当 $x=\frac{1}{z},z\in \mathbb{Z}^+$ 时， $x[\frac{1}{x}]=1$
否则， $\forall \epsilon > 0(\epsilon < 1)$，要使 $|x[\frac{1}{x}]-1| < \epsilon$，不妨取 $x < 1$，则

$$\begin{aligned}
\frac{1}{x}-1 &< [\frac{1}{x}] \le \frac{1}{x} \\
1-x &< x[\frac{1}{x}] \le 1 \\
|x[\frac{1}{x}]-1|&=1-x[\frac{1}{x}] < 1-(1-x)=x < \epsilon
\end{aligned}$$
所以只需取 $\delta=\min(x,1)$，就可以使得 $\forall x_0 \in (0,\delta),|x_0[\frac{1}{x_0}] -1| < \epsilon$
(2) 所求极限为 $+\infty$，证明如下：
不妨取 $x\in(1,2)$，则所求式变为 $\lim _ {x\to 2-0} \frac{1-4}{x^2-4}=\lim _ {x\to2-0} \frac{3}{4-x^2}$
那么 $\forall \epsilon > 0(\epsilon > \frac{3}{4})$， $\frac{3}{4-x^2} > \epsilon \Leftrightarrow x > \sqrt{4-\frac{3}{\epsilon}}$，故只需取 $\delta=\min(1,2-\sqrt{4-\frac{3}{\epsilon}})$ 就可以使得 $\forall x_0\in(2-\delta,2),\frac{[x_0]^2-4}{x_0^2-4} > \epsilon$

8.(1) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{2\sin5x\cos5x}{\sin 5x}=\lim _ {x\to0}2\cos 5x=2$
(2) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{x^2}{x^2}=1$
(3) 分析知

$$\begin{aligned}
\lim _ {x\to0} \frac{2\sin x-\sin 2x}{x^3} &=\lim _ {x\to0} \frac{2\sin x-2\sin x\cos x}{x^3}=\lim _ {x\to0} \frac{2\sin x(1-\cos x)}{\sin^3x}\\
&=\lim _ {x\to0} \frac{2(1-\cos x)}{\sin^2x}=\lim _ {x\to0} \frac{2}{1+\cos x}=1
\end{aligned}$$
(4) 所求式 $=\lim _ {x\to0}\frac{2\sin^2x}{\sin^2x}=2$
(5) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{\sin x(1-\cos x)}{x^3\cos x}=\lim _ {x\to0}\frac{\sin x\frac 1 2x^2}{x^3\cos x}=\lim _ {x\to0}\frac 1 2\frac{\sin x}{x\cos x}=\frac 1 2$
(6) 所求式 $=\lim _ {x\to0} x\tan(\frac{\pi}{2}-\frac \pi 2x)=\lim _ {x\to0} \frac{x}{\tan \frac \pi 2 x}=\lim _ {x\to0} \frac{\frac{\pi x}{2}}{\tan \frac{\pi x}{2}} \frac 2 \pi=\frac 2 \pi$
(7) 所求式 $=\lim _ {x\to0} \frac{\sin m(x-\pi)}{\sin n(x-\pi)}=\lim _{x\to0} \frac{(-1)^m\sin mx}{(-1)^n\sin nx}$
$=\lim _ {x\to0} (-1)^{n+m}\frac{\sin mx}{mx} \frac{nx}{\sin nx}\frac{m}{n}=(-1)^{n+m} \frac{m}{n}$
(8) 所求式 $=\lim _{x\to0} \frac{\tan (x+\frac \pi 4)-1}{x}=\lim _ {x\to0} \frac{\frac{\tan x+1}{1-\tan x}-1}{x}=\lim _ {x\to0} \frac{2\tan x}{x(1-\tan x)}=2$
(9) 所求式 $=\lim _ {x\to\frac \pi 2} \frac{\cos nx}{\cos x}=\lim _ {x\to0} \frac{\cos(nx+n\frac \pi 2)}{\cos (x+\frac \pi 2)}$
$=\lim _ {x\to0} (-1)^{(n-1)/2}\frac{\sin nx}{\sin x}=(-1)^{(n-1)/2}n$
(10) 所求式 $=\lim _ {n\to\infty}\sin(\pi n)=0$

9.(1) 令 $t=2x$，则所求式 $=\lim _ {t\to\infty}(1-\frac{4}{t+1})^{t}=\lim _ {t\to\infty}(1-\frac{4}{1+t})^{-\frac{1+t}{4}(-\frac{4t}{t+1})}=e^{-4}$
(2) 所求式 $=\lim _ {x\to0}(1-2x)^{\frac{-2}{-2x}}=e^{-2}$
(3) 所求式 $=\lim _ {x\to0}\frac{(1+x)^a-(1+x)^b}{x}=\lim _ {x\to0} \frac{(1+ax)-(1+bx)}{x}=a-b$
(4) 所求式 $=\lim _ {x\to\infty}(\cos 0)^{x^2}=1$
(5) 所求式 $=(1)^{\infty}=1$
(6) 所求式 $=(0+1)^{\infty}=1$

10.证：
必要性：若 $f(x)$ 在 D 上无界，那么取 $x_1 \in D(f(x_1) > 1)$，取 $x_2\in D(f(x_2) > f(x_1)+1)$，依次类推，由 $f(x)$ 无界知这样的 $x$ 总能取到，并且易知 $f(x_n) > n$，所以 $\lim _ {n\to\infty} f(x_n)=\infty$
充分性：若存在某数列 $\{x_n\}$ 使得 $\lim _ {n\to\infty}f(x_n)=\infty$，那么 $\forall \epsilon > 0$， $\exists N,s.t.\forall n > N,|f(x_n)| > \epsilon$，所以 $f(x)$ 无界。

11.证：$\forall \epsilon > 0$，由定义知 $\exists N,s.t.\forall n > N,|f(x_n)-A| < \epsilon$，取 $m=\min _ {i=N+1} ^ \infty x_i$，则由于 $f(x)$ 单调上升知 $\forall x_0 > m,|f(x_0)-A| < \epsilon$，所以 $\lim _ {x\to+\infty} f(x)=A$

12.证：反证，由于 $f(x)$ 定义域为 $(a,+\infty)$，所以若 $\lim _ {x\to\infty}x_n\neq+\infty$，那么 $\{x_n\}$ 必然存在为有限数的上下极限，也就存在为有限数的上聚点，设其上聚点为 $l$，并设 $\{x_{p_i}\}$ 为 $\{x_n\}$ 趋近 $l$ 的子列，并设 $\lim _ {n\to\infty} f(x_{p_n})=q$
注意到 $f(x)$ 严格单调递减，所以有两种情况。
(i) $\lim _ {x\to+\infty} f(x)=A$，那么取 $\epsilon =\frac{|q-A|}{2}$，则由定义知
$\exists N,s.t.\forall n > N,|f(x_{p_n})-q| < \epsilon;\exists X,.s.t.\forall x > X,|f(x)-A| < \epsilon$
这与 $\lim _ {n\to\infty} f(x_n)=\lim _ {x\to+\infty}f(x)$ 矛盾。
(ii) 对于 $\lim _ {x\to+\infty}f(x)=-\infty$ 的情况同理，同样会发现 $\exists N,s.t.\forall n > N,\lim _ {n\to\infty} f(x_n)\neq\lim _ {x\to+\infty}f(x)$，出现矛盾。
所以假设不成立，原命题成立。

13.证：由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,\forall x > \delta,|f(x)| < \epsilon$，不妨设函数 $f(x)$ 周期为 $T$，那么 $|f(x-kT)| < \epsilon(k\in\mathbb{Z})s$，所以 $\forall \epsilon > 0,\forall x\in \mathbb{R}$，均有 $|f(x)| < \epsilon$，所以 $f(x)=0$

14.由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,\forall x>\delta,|f(x)-l| < \epsilon$，又因为 $f(x)=f(2x)$，所以 $|f(\frac{x}{2^k})-l| < \epsilon(k\in\mathbb{Z})$，当 $k\to\infty$ 时 $\frac{x}{2^k}\to0$，所以 $\forall \epsilon > 0,\forall x > 0$ 均有 $|f(x)-l| < \epsilon$，所以 $f(x)=l$

15.证：由极限定义知 

$$\forall \epsilon > 0,\exists \delta > 0,s.t.\forall x \in(0-\delta,0+\delta),|\frac{f(x)-f(\alpha x)}{x}| < \epsilon$$
当 $x\to0$ 时，$\alpha x \to 0$，那么有 $\frac{f(x)}{x}=\frac{f(\alpha x)}{\alpha x}$

$$
|\frac{f(x)-f(\alpha x)}{x}|=|\frac{f(x)}{x}-\frac{f(\alpha x)}{x}|=|\frac{f(x)}{x}-\frac{\alpha f(\alpha x)}{\alpha x}|=|1-\alpha||\frac{f(x)}{x}| < \epsilon
$$
所以 $|\frac{f(x)}{x}| < \frac{\epsilon}{|1-\alpha|}$。由于 $|1-\alpha|$ 为常数，所以由该式能推出 $\lim _ {x\to 0} \frac{f(x)}{x}=0$

16.$\lim _ {x\to0}f(x)$ 和 $\lim _ {x\to0} f(x^3)$ 有一个存在时，另一个也存在，证明如下：
$\lim _ {x\to0} f(x)$ 存在时，由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,s.t.\forall x\in(0-\delta,0+\delta),|f(x)| < \epsilon$，那么此时只需使 $\delta'=\sqrt[3] \delta$，就能使得 $\forall x \in(0-\delta',0+\delta'),|f(x^3)| < \epsilon$。
$\lim _ {x\to0} f(x^3)$ 存在时，由定义知 $\forall \epsilon > 0,\exists \delta,s.t.\forall x\in(0-\delta,0+\delta),|f(x^3)| < \epsilon$，那么此时只需使 $\delta'=\delta^3$，就能使得 $\forall x \in(0-\delta',0+\delta'),|f(x)| < \epsilon$。
但是 $\lim _ {x\to0} f(x)$ 与 $\lim _ {x\to0} f(x^2)$ 不一定同时存在，因为当 $\lim _ {x\to0} f(x^2)$ 存在相当于 $\lim _ {x\to0^+} f(x)$ 存在，此时 $\lim _ {x\to0^-}f(x)$ 不一定存在，故 $\lim _ {x\to0} f(x)$ 不一定存在。