# 习题二（甲）
1.先排列 $[0,1)$ 内的有理数。易知 $\forall x_0 \in [0,1) \cup \mathbb{Q}$ 都可以唯一表示为 $x_0=\frac{q}{p}$，其中 $p,q \in \mathbb{Z},p \perp q$，那么将所有的 $x_0$ 先按照 $p$ 从小到大排序，对于相同的 $p$ 按照 $q$ 从小到大排序，这样就可以得到 $[0,1)$ 内有理数的序列。
然后按照 $[1,2),[-1,0),[2,3),[-2,-1)...$ 这样的顺序分组，每组内的数 $x$ 当作 $x-[x]$ 与 $[0,1)$ 内同样排列。这样即可得到 $\mathbb{Q}$ 的序列。

2.(1) 不可，所取的 $\epsilon$ 不是任意大于 0 实数。
(2) 可以。若 $\zeta$ 满足 $\exists N>0$，当 $n > N$ 时，有 $|x_n-\alpha|<\zeta$，那么对于 $\forall \zeta' >\zeta$，都有 $|x _ n -\alpha| < \zeta'$，故由题意 $\forall \epsilon \ge 1$ 均有$\exists N>0$，当 $n > N$ 时，有 $|x_n-\alpha|<\epsilon$。
又对于 $\epsilon \in (0,1)$，取 $k=[\frac{1}{\epsilon}]+1$，则有 $\exists N>0$，当 $n > N$ 时，有 $x _ n -\alpha < \epsilon _ k < \epsilon$。
综上所述， $\alpha$ 是 $\{x_n\}$ 的极限。
(3) 可以。由于 $M$ 固定，故只需取 $\frac{\epsilon}{M} > 0$ 即可满足原序列极限的定义。

3.证：
(1) 易知当 $n \in \mathbb{N}$ 时， $\cos n \neq 0$。对于任意给定的 $\epsilon>0$，要使 $|\frac{\cos n}{n}-0| = | \frac{\cos n}{n} |< \epsilon$ ，只需 $\frac{n}{|\cos n|} > \frac{1}{\epsilon}$，取 $N > [2k\pi] > [\frac{1}{\epsilon}],k \in \mathbb{N}$，则对于 $\forall n > N$ 都有 $\frac{n}{|\cos n|} > \frac{2k\pi}{|\cos 2k\pi|} > \frac{1}{\epsilon}$，即 $|\frac{\cos n}{n}-0| < \epsilon$ ，由极限定义知 $\lim _ {n \to \infty} \frac{\cos n}{n} = 0$
(2) $\forall \epsilon > 0$，要使 $|\frac{n}{n^3+n}-0| < \epsilon$，只需 $\frac{1}{\epsilon} < \frac{n^3+n}{n}=n^2+\frac{1}{n} \le n^2+1$，故取 $N=[\sqrt{\frac{1}{\epsilon}-1}]$，则对于 $\forall n > N$ 都有 $|\frac{n}{n^3+n}-0| < \epsilon$，故 $\lim_{n \to \infty} \frac{n}{n^3+n}=0$
(3) $\forall \epsilon > 0$，要使 $|\sqrt{n+1}-\sqrt{n}-0| < \epsilon$ ，只需$\epsilon > \sqrt{n+1}-\sqrt{n}=\frac{1}{\sqrt{n+1}+\sqrt{n}} > \frac{1}{2\sqrt{n+1}}$，取 $N=[\frac{1}{4\epsilon^2}]-1$ ，则 $\forall n > N$，都有 $|\sqrt{n+1}-\sqrt{n}-0| < \epsilon$ 成立，故 $\lim _ {n \to\infty} (\sqrt{n+1}-\sqrt{n})=0$。
(4) $\forall \epsilon > 0$，要使 $|\frac{1-2n^2}{3n^2+1}+\frac{2}{3}|< \epsilon$，只需 $\epsilon > |\frac{5}{3(3n^2+1)}|$，取 $N=|\sqrt{\frac{5}{9\epsilon}-\frac{1}{3}}|$，则 $\forall n > N$，都有 $|\frac{1-2n^2}{3n^2+1}+\frac{2}{3}|< \epsilon$ 成立，故 $\lim _ {n \to\infty} \frac{1-2n^2}{3n^2+1}=-\frac{2}{3}$
(5) $\forall \epsilon > 0$，要使 $|n^3q^n| < \epsilon$，只需 $\frac{n^3}{(1/q)^n}=\frac{n^3}{(1/q-1+1)^n} < \frac{n^3}{\binom{n}{4}(\frac{1}{q}-1)^4} < \frac{n^3}{n(n-1)(n-2)(n-3)(\frac{1}{q}-1)^4} < \frac{n^3}{(\frac{n}{2})^4(\frac{1}{q}-1)^4}=\frac{2^4}{n(\frac{1}{q}-1)^4} < \epsilon$，取 $N=\max([\frac{2^4}{\epsilon(\frac{1}{q}-1)^4}],6)$，则 $\forall n > N$ 均有 $|n^3q^n| < \epsilon$，故 $\lim_{n \to\infty} n^3q^n=0(|q|<1)$
(6) $\forall \epsilon >0$，要使 $|\frac{n^3}{n!}-0| < \epsilon$，只需取 $n > 6$，则 $\frac{n^3}{n!} < \frac{n^3}{n(n-1)(n-2)(n-3)} < \frac{n^3}{n (\frac{n}{2})^3}=\frac{2^3}{n} < \epsilon$，取 $N=\max([\frac{2^3}{\epsilon}],6)$，则 $\forall n > N$ 均有 $|\frac{n^3}{n!}-0| < \epsilon$ ，故 $\lim_{n \to\infty} \frac{n^3}{n!}=0$

4.证：反证，不妨设 $\lim _ {n \to \infty} x _ n =a < b=\lim _ {n \to\infty}y _ n$，设 $\epsilon=\frac{b-a}{4}$，那么由极限定义知 $\exists N _ 1,N _ 2 \in \mathbb{N}$ 满足 $\forall n> N _ 1,x _ n < a+\epsilon;\forall n > N _ 2,y _ n > b-\epsilon$，设 $N=\max(N_1,N_2)$，则有 $\forall n > N,x _ n < a +\epsilon < b-\epsilon < y _ n$，也即 $\forall n > N,y _ n -x _ n > 2\epsilon$，这与 $\lim _ {n \to \infty}(y _ n -x _ n)=0$ 矛盾，故原命题成立。

5.证：$\forall \epsilon > 0$，由定义知 $\exists N _ 1,\forall n > N _ 1,|a _ n-a| < \frac{\epsilon}{2}$，同时记 $\zeta = \max _ {i=1} ^ {N _ 1 -1}|a _ i-a|$，那么有

$$
\begin{aligned}
|\frac{p _ 1a _ n+p _ 2 a _ {n-1} + \dots + p _ n a _ 1}{p _ 1 + p _ 2 + \dots + p _ n}-a|&=|\frac{p _ 1(a _ n-a)+p _ 2(a _ {n-1} - a) + \dots + p _ n(a _ 1-a)}{p _ 1+p _ 2+\dots+p _ n}| \le \frac{p _ 1|a _ n-a|+p _ 2|a _ {n-1}-a| + \dots + p _ n|a _ 1-a|}{p _ 1+p _ 2+\dots+p _ n} \\
&\le\frac{\epsilon(p_1+p_2+\dots+p_{n-N_1+1})}{2(p _ 1+p _ 2+\dots+p _ n)} + \frac{\zeta(p _ {n-N_1+2}+ \dots + p _ n)}{p _ 1+p _ 2+\dots+p _ n}\le \frac{\epsilon}{2} + \frac{\zeta(p _ {n-N_1+2}+ \dots + p _ n)}{p _ 1+p _ 2+\dots+p _ n}
\end{aligned}
$$
由 $\frac{p _ n}{\sum p _ i} \to 0(n\to\infty)$ 知，$\exists N _ 2,\forall n > N _ 2,\frac{p _ n}{\sum_ {i=1} ^ n p _ i} < \frac{\epsilon}{2\zeta(N _ 1-1)}$，而同时 $\forall m \le n,\frac{p _ m}{p _ 1+\dots+p _ m} \ge \frac{p _ m}{p _ 1+\dots+p _ m+\dots+p _ n}$，故记 $N=\max(N _ 1+N _ 2)$，那么 $\forall n > N$ 有

$$
\begin{aligned}
\frac{\epsilon}{2} + \frac{\zeta(p _ {n-N_1+2}+ \dots + p _ n)}{p _ 1+p _ 2+\dots+p _ n} \le \frac{\epsilon}{2}+\zeta(N_1-1)\frac{p _ n}{\sum _ {i=1} ^ n p _ i} \le \frac{\epsilon}{2} + \zeta (N _ 1-1) \times \frac{\epsilon}{2\zeta(N _ 1-1)}=\epsilon
\end{aligned}
$$
即 $|\frac{p _ 1a _ n+p _ 2 a _ {n-1} + \dots + p _ n a _ 1}{p _ 1 + p _ 2 + \dots + p _ n}-a| < \epsilon$，证毕。

6.(1) 证： $\frac{n^2-2}{2n+1} > \frac{n^2-1}{2(n+1)} > \frac{n-1}{2}$ ，那么 $\forall M > 0$ 取 $N=2M+1$，则 $\forall n > N$，有 $\frac{n^2-2}{2n+1} > \frac{n-1}{2} > M$，故 $\{\frac{n^2-2}{2n+1}\}$ 为无穷大量
(2) $2^{2^n}+1 > 2 ^ n$，那么 $\forall M > 0$ 取 $N=[\log _ 2 M]$，则 $\forall n > N$，有 $2^{2^n}+1 > 2 ^ n >M$，故 $\{2 ^ {2^n}+1\}$ 为无穷大量。
(3) 由 $F _ {n+1}=F _ n+F_{n-1}$ 知 $F _ {n+1}>F _ n \ge F _ 1=F _ 0 =1$，故 $F _ {n+1} > F _ n+1$，所以 $F _ n \ge n$。那么 $\forall M > 0$ 取 $N=M$，则 $\forall n > N$ 满足 $F_n \ge n > M$，故 $\{F_n\}$ 为无穷大量。

7.证：(1)
必要性：根据极限的定义由 $\forall \epsilon > 0,\exists N \in \mathbb{N},\forall n > N,|x _ n - a| < \epsilon$，那么 $\forall 2n > N,2n+1 > N$ 也均有 $|x _ {2n}-a| < \epsilon,|x _ {2n+1}-a| < \epsilon$，故必要性成立。
充分性：由极限定义知，$\forall \epsilon > 0 ,\exists N_1,N_2 \in \mathbb{N}$，有 $\forall 2n > N_1,|x _ {2n}-a| < \epsilon;\forall 2n+1 > N _ 2,|x_{2n+1}-a| < \epsilon$，取 $N=\max(N_1,N_2)$，那么 $\forall n > N,|x_n-a| < \epsilon$，故 $\lim _ {n \to \infty}x _ n=a$，充分性成立。
(2) 不能。当 $x _ {2n}=1,x _ {2n+1}=-1$ 时满足$\{x_{2n}\},\{x_{2n+1}\}$ 的极限均存在，但此时 $\{x _ n \}$ 是发散的。

8.$\exists \epsilon _ 0 > 0,\forall N,\exists n _ 0 > N,s.t. |x _ {n _ 0}| \ge \epsilon _ 0$

9.证：$\forall k \in \mathbb{N}$，记 $x _ k =[2k\pi+\frac{\pi}{4}],y _ k=[2k\pi+\frac{5\pi}{4}]$，则有 $2k\pi-\frac{\pi}{4} < x _ k < 2k\pi+\frac{\pi}{4},2k\pi+\frac{3\pi}{4} < y _ k < 2k\pi+\frac{5\pi}{4}$，故 $\cos x _ k > \frac{\sqrt{2}}{2},\cos y _ k < -\frac{\sqrt{2}}{2}$，故有 $\underline{\lim} _ {n\to\infty} \cos n \le \underline{\lim} _{k\to\infty}y _ k < -\frac{\sqrt{2}}{2} < \frac{\sqrt{2}}{2} < \overline{\lim} _ {k \to\infty} \cos x _ k \le \overline{\lim} _ {n\to\infty} \cos n$
故 $\{\cos n\}$ 发散。

10.(1) $\lim _ {n\to\infty}(\cos n \sin \frac{a}{n})=\lim _ {n\to\infty}\cos n\lim _ {n\to\infty}\sin\frac{a}{n}$，由 9 知 $\{\cos n\}$ 发散但是 $-1 \le \cos n \le 1$，故 $\cos n=O_0(1)$，又 $\lim _ {n\to\infty} \sin \frac{a}{n}=0$，故原极限为 $O_0(1)\times 0=0$
(2) $\lim _ {n\to\infty} \frac{7n^5+n^3-2n}{2n^5-n+3}=\lim _ {n\to\infty}\frac{7+n^{-2}-2n^{-4}}{2-n^{-4}+3^n{-5}}=\frac{7}{2}$
(3) $\lim _ {n\to\infty}\frac{1+2+\dots+n}{n^2} = \lim _ {n\to\infty} \frac{n(n+1)}{2n^2}=\lim _ {n\to\infty} \frac{n+1}{2n} = \lim _ {n\to\infty} \frac{1}{2}(1+\frac{1}{n})=\frac{1}{2}$
(4) (i) $a=1$ 时， $\lim=0$
(ii) $0 < a < 1$ 时， $\lim=\frac{a^n(1-a)}{1-a^n}$，则 $a ^ n \to 0$，故极限为 $0$
(iii) $a > 1$ 时， $\lim=\frac{a^n(a-1)}{a^n-1}=(a-1)\frac{1}{1-\frac{1}{a^n}}=a-1$
综上所述， $0 < a \le 1$ 时，极限为 0；$a > 1$ 时，极限为 $a-1$
(5) $\lim _ {n\to\infty} \frac{n^{\frac{2}{3}}\sin n^2}{n+1}=\lim _ {n\to\infty} n ^ {\frac{2}{3}} \times \lim _ {n\to\infty}\frac{O(1)}{n+1}=0$
(6) $\lim _ {n\to\infty} \sqrt[3]{n}(\sqrt[3]{n+1}-\sqrt[3]{n})=\lim _ {n\to\infty}=\lim _ {n\to\infty} \frac{\sqrt[3]n}{\sqrt[3]{(n+1)^2}+\sqrt[3]{n(n+1)}+\sqrt[3]{n^2}}=\lim _ {n\to\infty} \frac{1}{\sqrt[3]{n+2+\frac{1}{n}}+\sqrt[3]{n+1}+\sqrt[3]n}=\frac{1}{+\infty}=0$
(7) $\lim _ {n\to\infty}(1-\frac{1}{2}+\frac{1}{2}-\frac{1}{3}+\dots+\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1})=\lim _ {n\to\infty}(1-\frac{1}{n+1})=1$
(8) $\lim _ {n\to\infty} a+a^2+a^3+\dots+a^n=\lim _ {n\to\infty} \frac{a(1-a^n)}{1-a}= \frac{a}{1-a}$，对于 $b$ 同理，故 $\lim =\frac{a(1-b)}{b(1-a)}=\frac{a-ab}{b-ab}$
(9) $\lim _ {n\to\infty} \sqrt[n]a=1$ ，证明如下：
设 $\forall 0 < \epsilon < 1$，则要 $|\sqrt[n]a-1| < \epsilon$， $\sqrt[n]a > 1-\epsilon , \frac{1}{n}\ln a > \ln(1-\epsilon),n > \ln \frac{a}{1-\epsilon}$，故 $N=[\ln\frac{a}{1-\epsilon}]$，则 $\forall n > N$ 都有 $|\sqrt[n]a-1| < \epsilon$，所以 $\lim _ {n\to\infty} \sqrt[n]{a}=1$
(10) $\lim _ {n\to\infty} \frac{n^k}{a^n}=0,(a > 1)$，证明如下：
$\forall \epsilon > 0$，要 $\frac{n ^ k}{a ^ n} < \epsilon$，只需 $\frac{n^k}{a^n}=\frac{n^k}{(a-1+1)^n} < \frac{n^k}{\binom{n}{k+1}(a-1)^{k+1}} < \frac{n^k}{n(n-1)(n-2)\dots(n-k)(a-1)^{k+1}}$，当 $n\to\infty$ 时， $\frac{n}{2} > k$，则有 $\frac{n^k}{n(n-1)(n-2)\dots(n-k)(a-1)^{k+1}} < \frac{n ^ k2^{k+1}}{n^{k+1}(a-1)^{k+1}}=\frac{2^{k+1}}{n(a-1)^{k+1}} < \epsilon$，取 $N=[\max(\frac{2^{k+1}}{\epsilon(a-1)^{k+1}},2k)]$，则 $\forall n > N$，$\frac{n^k}{a^n}<\epsilon$ 均成立。故原极限为 0

11.当 $a=b$ 时，显然。下面假设 $a < b$
(1) 设 $c=\frac{b-a}{2}$，则由定义知 $\exists N _ 1,N _ 2$ 使得 $\forall n > N _1,|x _ n-a| < c;\forall n > N _ 2,|y _ n-b| < c$，那么设 $N=\max(N _ 1,N _ 2)$，则 $\forall n > N,x _ n < a+c \le b-c < y _ n,\max(x _ n,y _ n)=y _ n$，故 $\lim _ {n\to\infty}\max(x _ n,y _ n)=\lim _ {n\to\infty} y _ n=b$
(2) 与 (1) 同理

12.(1) (i) $x \in [-1,1]$ 时，设 $\lim _ {n\to\infty}\sqrt[n]{1+x^n}=a _ n+1$，则 $1+x ^ n=(a _ n+1)^n=a ^ n _ n+n a _ n ^ {n-1}+\dots+n a _ n+1,x ^ n > na _ n$，故 $0 < a _ n < \frac{x ^ n}{n}$，又 $\frac{x ^ n}{n}\to 0 (n\to\infty)$，由夹逼定理得 $a _ n=0(n\to\infty)$，故 $F(x)=0+1=1$
(ii) $x > 1$ 时，设 $\lim _ {n\to\infty}\sqrt[n]{1+x^n}=b _ n+x$，则 $1+x ^ n=(b _ n+x)^n=x ^ n+nx ^ {n-1}b _ n+\dots+nxb _ n ^{n-1}+b _ n ^ n > x ^ n + nx ^ {n-1} b _ n$，故 $1 > nx ^ {n-1} b _ n,b _ n < \frac{1}{nx ^ {n-1}}$，又 $\frac{1}{nx^{n-1}}\to 0 (n\to\infty),b _ n > 0$，故由夹逼定理， $b _ n \to 0(n\to\infty)$，所以 $F(x)=x+0=x$
综上所述：

$$F(x)=\left\{\begin{aligned}
1 && (-1 \le x \le 1) \\
x && (x > 1)
\end{aligned}\right.
$$
(2) 引理：$\lim _ {n\to\infty}\sqrt[n]{a^n+b^n}=\max(a,b),(a > 0,b > 0)$，证明如下：
当 $a=b$ 时结论显然，下面不妨设 $a < b$
设 $\sqrt[n]{a^n+b^n}=b+z _ n$，问题等价于证明 $z _ n$ 是无穷小量。首先易知有 $z _ n > 0$。
$a ^ n+b ^ n=(b+z _ n)^n \ge b ^ n+nb ^ {n-1}z _ n,z _ n \le \frac{a ^ n}{n b ^{n-1}}$，$\lim _ {n\to\infty}\frac{a ^ n}{nb ^{n-1}}=0$，故由夹逼定理知 $\lim _ {n\to\infty} z _ n=0$，故引理得证。
由引理易推广得到 $\lim _ {n\to\infty}\sqrt[n]{\sum a _ i ^ n}=\max a_ i$
(i) $x \in [-1,1]$ 时，$x ^ n+\frac{x^{2n}}{2^n}\to 0(n\to\infty) < 1$，故此时 $G(x)=1$
(ii) $x \in (1,2)$ 时，$\frac{x^2}{2} < x$，由引理知此时 $G(x)=x$
(iii) $x \in [2,+\infty)$ 时， $\frac{x^2}{2} \ge x$，由引理知此时 $G(x)=\frac{x^2}{2}$
综上所述：

$$G(x)=\left\{\begin{aligned}
1 && (-1 \le x \le 1) \\
x && (1 < x < 2) \\
\frac{x^2}{2} && (x \ge 2)
\end{aligned}\right.
$$

13.
$x _ n=\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}}=\sqrt{\frac{1}{1+\frac{1}{n}}}$，故 $\lim _ {n\to\infty} x _ n=1$
$y _ n=\sqrt{\frac{1}{1+\frac{1}{n^2}}}$，故 $\lim _ {n\to\infty} y _ n=1$
设 $z _ {n,k}=\frac{1}{\sqrt{n^2+k}},k=1,2,\dots n$，则有 $x _ n \le z _ {n,k} \le y _ n$，则由夹逼定理知 $\lim _ {n\to\infty} z _ {n,k}=1$，故 $\lim _ {n\to\infty}z _ n=n=+\infty$

14.(1).易知 $\frac{2k+1}{2k} < \frac{2k}{2k-1}$，即 $4k^2-1 < 4k^2$，那么

$$
x _ n ^ 2=\frac{1\cdot3\cdots(2n-1)}{2\cdot4\cdots(2n)} \cdot\frac{3\cdot5\cdots(2n-1)}{2\cdot4\cdots(2n-2)} \cdot \frac{1}{2n} < \frac{1\cdot3\cdots(2n-1)}{2\cdot4\cdots(2n)} \cdot \frac{2\cdot4\cdots(2n-2)}{1\cdot3\cdots(2n-3)}\cdot \frac{1}{2n}= \frac{2n-1}{4n^2} < \frac{1}{2n}
$$
所以 $\lim _ {n\to\infty} x _ n=0$
(2).易知 $\frac{1}{n}=\frac{1}{n+1}(n\to\infty)$，而 $\frac{1}{n+1} \le \frac{1}{\sqrt{k}} \le \frac{1}{n}(k=n^2,n^2+1\dots (n+1)^2)$，则由夹逼定理知 $\lim \frac{1}{\sqrt{k}}=\lim\frac{1}{n}$，则 $\lim _ {n\to\infty} x _ n=\lim _ {n\to\infty}\frac{(n+1)^2-n^2}{n}=\lim _ {n\to\infty}\frac{2n+1}{n}=\lim _ {n\to\infty}2+\frac{1}{n}=2$
(3) $\lim _ {n\to\infty} x _ n= \lim _ {n\to\infty}(\sqrt[n]{n})\times \lim _ {n\to\infty}(\sqrt[n]{\ln n})$
设 $\sqrt[n]{n}=a _ n+1$，则 $n=(a _ n+1) ^ n > \frac{n(n-1)}{2} a _ n ^2,a _ n < \sqrt{\frac{2}{n-1}}$，故 $a _ n\to 0(n\to\infty)$，故 $\sqrt[n]{n}\to 1(n\to\infty)$
易知 $1 \le \ln n < n,1 \le \sqrt[n]{\ln n} < \sqrt[n]{n}$，则由夹逼定理得 $\sqrt[n]{\ln n}\to 1(n\to\infty)$
则 $\lim _ {n\to\infty} x _ n=1\cdot1=1$

15.(1) 序列 $\{x _ n\}$ 收敛，$\{y _ n\}$ 发散，设 $x _ n\to a(n\to\infty)$，则 $\{x _ n+y _ n\}$ 必发散，证明如下：
由 $x _ n \to a(n \to\infty)$ 知 $x _ n$ 有界，不妨设 $m=\max(|\sup \{x _ n\}|,|\inf\{x _ n\})|$，那么 $y _ n-m \le x _ n +y _ n \le y _ n+m$。同时由 $\{y _ n\}$ 发散知 $\forall b,\exists \epsilon > 0,\exists N _ 1,N _ 2$ 使得 $\forall n > N _ 1,|y _ n-(b-m)|>\epsilon;\forall n > N _ 2,|y _ n-(b+m)| > \epsilon$，取 $N=\max(N _ 1,N _ 2)$，则 $\forall n > N,|y _ n+x _ n-b| > \epsilon$，所以 $\{x _ n+y _ n\}$ 发散
(2) 不一定，如 $x _ n=0$ 时， $\{x _ ny _ n\} \to 0 (n\to\infty)$
(3) 不一定，如 $x _ n=(-1)^n,y _ n=(-1)^{n+1}$ 时 $x _ n+y _ n=0,x _ ny _ n=1$ 均收敛
(4) 不一定，如 $x _ n=n,y _ n=\frac{1}{n^2}$ 时 $\{x _ ny _ n\}$ 是无穷小量但 $\{x _ n\}$ 是无穷大量

16.证：不妨设 $x _ 1=\frac{k}{A}(0 < k < 1)$，那么 $x _ 2=\frac{k}{A}(2-k) \le \frac{1}{A}(\frac{k+2-k}{2})^2=\frac{1}{A}$，由于 $k < 1$，故等号不能取得，所以 $x _ 2 < \frac{1}{A}$，依次类推得到 $x _ n < \frac{1}{A}$，那么 $\frac{1}{A}$ 为 $\{x _ n \}$ 的上界。同时又有 $1 < 2-Ax _ n < 2$，故 $x _ {n+1}=x _ n(2-Ax _ n) > x _ n$，故 $\{x _ n\}$ 单调递增。由单调收敛定理知 $\{x _ n\}$ 必有极限。
则 $a=a(2-aA),a=\frac{1}{A}$，故 $x _ n\to\frac{1}{A}(n\to\infty)$

17.证：$\frac{1}{4} < (1-q _ n)q _ {n+1} \le (\frac{q _ {n+1}-q _ n+1}{2})^2,(q _ {n+1}-q _ n+1)^2 > 1$，由 $0 < q _ n < 1$，得 $q _ {n+1}-q _ n+1 > 1,q _ {n+1} > q _ n$，故 $\{q _ n\}$ 单调上升。由 $0 < q _ n < 1$ 知 $1-q _ n > \frac{1}{4},q _ n > \frac{1}{4}$，故 $\frac{1}{4} < q _ n < \frac{3}{4}$，所以 $q _ n$ 有上界。由单调收敛定理知 $\{q _ n\}$ 必有极限。则 $(1-q)q \ge \frac{1}{4},(q-\frac{1}{2})^2 \le 0,q=\frac{1}{2}$，故 $\lim _ {n\to\infty} q _ n=\frac{1}{2}$

18.(1) 设 $a _ 1=\sqrt{2},a _ {n+1}=\sqrt{2a _ n}$，那么 $1 < a _ 1 < 2,2 < 2a _ 1 < 4,1 < \sqrt{2a _ n} < 2$，依次类推得到 $1 < a _ n < 2$，故 $2$ 是 $\{a _ n\}$ 的一个上界。又 $\frac{a _ {n+1}}{a _ n}=\sqrt{\frac{2a _ n}{2 a _ {n-1}}}=\cdots=\sqrt[2 ^ {n-1}]{\frac{a _ 2}{a _ 1}} > 1$，所以 $a _ {n+1} > a _ n$。则由单调收敛定理知 $\{a _ n\}$ 必有极限。 $a=\sqrt{2a},a=2$，所以 $\lim _ {n\to\infty}a _ n=2$
(2) 设 $b _ 1=\sqrt{2},b _ {n+1}=\sqrt{2+b _ n}$。$1 < b _ 1 < 2,3 < b _ 1+2 < 4,1 < b _ 2=\sqrt{2+b _ 1} < 2$，依次类推得到 $1 < b _ n < 2$，故 $2$ 是 $\{b _ n\}$ 的一个上界。又 $b _ {n+1}-b _ n=\sqrt{2+b _ n}-\sqrt{2+b _ {n-1}}=\frac{b _ n-b _ {n-1}}{\sqrt{2+b _ n}+\sqrt{2+b _ {n-1}}}$，分母始终为正，所以 $b _ {n+1}-b _ n$ 的符号仅与分子 $b _ n-b _ {n-1}$ 有关，依次类推得到与 $b _ 2-b _ 1$ 有关，又易知 $b _ 2 > b _ 1$，所以 $b _ n$ 单调上升。由单调收敛定理知 $\{b _ n\}$ 必有极限。 $b=\sqrt{2+b},b=2$，故 $\lim _ {n\to\infty}b _ n=2$

19.$a _ {n+1}=\sqrt{a _ nb _ n} \le \frac{a _ n+b _ n}{2}=b _ {n+1}$。由于 $a _ 1 < b _ 1$，故 $a _ 2=\sqrt{a _ 1b _ 1} > \sqrt{a _ 1a _ 1}=a _ 1,b _ 2=\frac{a _ 1+b _ 1}{2} < \frac{b _ 1+b _ 1}{2}=b _ 1$，依次类推得到 $a _ 1 \le a _ n < b _ n \le b _ 1$，所以 $\{a _ n\}$ 单调上升有上界，$\{b _ n\}$单调下降有下界，由单调收敛定理知两者均有极限。由$a=\sqrt{ab},b=\frac{a+b}{2}$ 解得 $a=b$，故 $\lim _ {n\to\infty}a _ n=\lim _ {n\to\infty}b _ n$。