# 习题二（丙）
$\newcommand{\tinf}{\to\infty}\newcommand{\ninf}{n\tinf}\newcommand{\llim}{\lim _ {\ninf}}\newcommand{\limsup}{\overline{\lim} _ {\ninf}}\newcommand{\liminf}{\underline{\lim} _ {\ninf}}$

26.$\{a _ n\}$ 是柯西数列，证明如下：
$\forall \frac{\epsilon}{2} > 0,\exists N,s.t.\forall n > N,|a _ n-a _ N| < \epsilon$，那么 $\forall n,m > N$，有 $|a _ n-a _ m|=|(a _ n-a _ N)+(a _ N-a _ m)| \le |a _ n-a _ N|+|a _ N-a _ m| < \frac{\epsilon}{2}+\frac{\epsilon}{2}=\epsilon$
故 $\{a _ n\}$ 是柯西数列。

27.(1) 证：注意到 $x _ n-x _ {n-1}=(-1)^{n-1}\frac{1}{n}$，故 $\forall \epsilon > 0$ ，则若取 $N=[\frac{1}{n}]$，那么对 $\forall n,m > N$，有 $|x _ n-x _ m| < \epsilon$，故 $\{x _ n\}$ 为柯西数列，所以 $\{x _ n\}$ 收敛。
(2) 证：$x _ n-x _ {n-1}=a _ nq ^ n$，由于 $\llim a _ n=O _ 0(1),|q| < 1$，故 $\llim x _ n - x _ {n-1} =  0$，所以$\{x _ n\}$ 为柯西数列，那么 $\{x _ n\}$ 收敛。
(3) 证：$x _ n-x _ {n-1}=\frac{\sin nx}{n^2}$，注意到 $|\sin nx| \le 1$，故 $\llim \sin nx=O _ 0(1)$，所以 $\llim x _ n-x _ {n-1}=\frac{O_0(1)}{n^2}=0$，故 $\{x _ n\}$ 为柯西数列，$\{x _ n\}$ 收敛。
(4) 证：$x _ n-x _ {n-1}=\frac{\sin nx}{n(n+\sin nx)}$，注意到 $|\sin nx| \le 1$，故 $\llim \sin nx=O_0(1)$，所以 $\llim x _ n-x _ {n-1}=\frac{O_0(1)}{n(n+O_0(1))}=\frac{1}{n^2}=0$，故 $\{x _ n\}$ 为柯西数列，$\{x _ n\}$ 收敛。

28.$\exists \epsilon _ 0 > 0,\forall N > 0,\exists n,m > N,|x _ n-x _ m| > \epsilon _ 0$

29.证：由聚点定理知，有界无限集合必有至少一个聚点。先证明只有一个聚点是不可能的。
反证，假设只有一个聚点 $p _ 0$，那么由定义 $\forall \epsilon > 0,(\epsilon-p_0,\epsilon+p_0)\cap\{a _ n\}$为无穷集合，又因为只有一个聚点，故 $\{a _ n\} \setminus(\epsilon-p_0,\epsilon+p_0)$ 只有有限个元素，这意味着 $\llim a _ n=p _ 0$，与 $\{a _ n\}$ 发散矛盾。
故 $\{a _ n\}$ 至少存在两个聚点，故一定存在两个子列收敛于不同的数。

30.(1) 证：注意到 $\llim (1+\frac{1}{n})^n=e$，那么

$$
\llim x _ n=\left\{\begin{aligned}
e  &&  (n=8k,8k+4) \\
-e+\frac{\sqrt 2}{2} && (n=8k+1,8k+3) \\
e+1 && (n=8k+2)\\
-e-\frac{\sqrt 2}{2} && (n=8k+5,8k+7) \\
e-1 && (n=8k+6)
\end{aligned}
\right.
$$
故 $\{x _ n\}$ 必然发散。
(2) 证明，：设$\epsilon =1$，那么 $\forall k \in\mathbb{N},|a _ {2k+1}-a _ {2k-1}|=2$，所以 $\{x_n\}$ 不是柯西数列，故 $\{x _ n\}$ 发散。

31.(1) 注意到

$$
x _ n=\left\{\begin{aligned}
\frac{n^2}{1+n^2} && (n=4k) \\
0 && (n=4k+1,4k+3) \\
-\frac{n^2}{n^2+1} && (n=4k+2)
\end{aligned}\right.
$$
而 $\llim \frac{n^2}{1+n^2}=\llim \frac{1}{\frac{1}{n^2}+1}=1$，所以 $\limsup=1,\liminf=-1$
(2) 注意到

$$
x _ n=\left\{\begin{aligned}
2n && (n=8k,8k+4) \\
\frac{\sqrt 2}{2} && (n=8k+1,8k+3) \\
2n+1 && (n=8k+2) \\
-\frac{\sqrt 2}{2} && (n=8k+5,8k+7) \\
2n-1 && (n=8k+6)
\end{aligned}\right.
$$
所以 $\limsup=+\infty,\liminf=-\frac{\sqrt 2}{2}$
(3) 注意到

$$
x _ n=\left\{\begin{aligned}
-\frac{1}{n} && n=2k+1 \\
\frac{1}{n}+1 && n=2k
\end{aligned}\right.
$$
所以 $\limsup=1,\liminf=0$
(4)  注意到

$$
x _ n=\left\{\begin{aligned}
\frac{1}{n} && n=2k+1 \\
n && n=2k
\end{aligned}\right.
$$
所以 $\limsup=+\infty,\liminf=0$

32.不妨设 $\llim x _  n=x$，注意到 $\{y _ n\}$ 为有界数列，故 $\limsup y _ n$ 存在且不为 $+\infty$，那么设 $\limsup y _ n=y$。同时设 $t _ n=\max _ {i=n} ^ {+\infty} y _ i$，那么由定义知 $\limsup y _ n=\llim t _ n$。
(1) 证：$\limsup (x _ n+y _ n)=\limsup (x+y _ n)$，而又有 $\llim (t _ n+x)=x+\llim t _ n$，故 $\limsup (x+y _ n)=x+\llim t _ n=\llim x _ n+\limsup y _ n$，原等式成立。
(2) 证：由于 $x _ n,y _ n \ge 0$，所以符号不会发生改变，所以 $\limsup (x_ny_n)=\llim (xt _ n)=x\llim t _ n=\llim x _ n\limsup y _ n$，原等式成立。

33.

34.证：引理，若 $x _ n > 0$，那么有 $\limsup \frac{1}{x _ n}=\frac{1}{\liminf x _ n}$，证明如下：设 $t _ n=\min _ {i=n} ^ \infty x_n$，那么由定义有 $\liminf x _ n=\llim t_n$，则 $t _ n \le x _ k,\forall k > n$，那么 $\frac{1}{t_n} \ge \frac{1}{x_k}$，所以 $\frac{1}{t _ n}=\max _ {i=n} ^\infty \frac{1}{x_n}$，恰好就是 $\limsup \frac{1}{x_n}$ 的定义，所以 $\limsup \frac{1}{x _ n}=\frac{1}{\llim t _ n}=\frac{1}{\liminf x _ n}$，故引理成立。
那么由引理得 $\limsup x _ n \cdot \limsup \frac{1}{x _ n}=\frac{\limsup x _ n}{\liminf x _n}=1$，所以 $\limsup x _ n=\liminf x_n$，所以 $\{x_n\}$ 收敛。